{"0": {"archive": "index0.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">M1. GALER\u00cdAS DE IM\u00c1GENES Y VIDEOS</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id49\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta49_1\">\n<p>Ahora s\u00ed que empieza propiamente el desarrollo del contenido del curso. Este primer m\u00f3dulo es, posiblemente, el m\u00e1s sencillo, aunque con el mayor n\u00famero de tareas a realizar. Sigue las instrucciones paso a paso; adapta lo que creas necesario; y elige las herramientas que te resulten mejor.</p>\n<p><img height=\"1\" src=\"http://s.ytimg.com/yts/img/pixel-vfl3z5WfW.gif\" title=\"youtube\" width=\"1\"/></p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_wrapper customIdevice IdeviceObjetivos iconobjectives em_iDevice\" id=\"id50\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">Objetivos</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta50_122_6\">\n<ul>\n<li>Seleccionar galer\u00eda de videos y cat\u00e1logos de im\u00e1genes web de car\u00e1cter libre en los que poder encontrar recursos audiovisuales.</li>\n</ul>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_wrapper GalleryIdevice em_iDevice\" id=\"id13\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">Galer\u00eda de im\u00e1genes</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<ul class=\"exeImageGallery\" id=\"exeImageGallery13\">\n<li><a href=\"Picasa.svg.png\" title=\"\"><img alt=\"\" height=\"128\" src=\"Picasa.svgThumbnail.png\" width=\"128\"/><span class=\"tit\"></span></a></li>\n<li><a href=\"mORGUEFILE.gif\" title=\"\"><img alt=\"\" height=\"128\" src=\"mORGUEFILEThumbnail.png\" width=\"128\"/><span class=\"tit\"></span></a></li>\n<li><a href=\"comercializacion-de-una-pequena-empresa-en-YouTube.png\" title=\"\"><img alt=\"\" height=\"128\" src=\"comercializacion-de-una-pequena-empresa-en-YouTubeThumbnail.png\" width=\"128\"/><span class=\"tit\"></span></a></li>\n<li><a href=\"google.jpg\" title=\"\"><img alt=\"\" height=\"128\" src=\"googleThumbnail.png\" width=\"128\"/><span class=\"tit\"></span></a></li>\n</ul>\n<script type=\"text/javascript\">$exe.imageGallery.init(\"exeImageGallery13\");</script>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id15\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta15_1\">\n<p><span style=\"font-size: small;\"><br/>Por favor, antes de seguir adelante <strong>comprueba</strong> que ya hiciste:</span></p>\n<h1><span style=\"font-size: small;\">Enviar un mensaje al tutor</span></h1>\n<p>Com\u00e9ntale algo sobre tu situaci\u00f3n laboral (d\u00f3nde trabajas, qu\u00e9 haces...); dificultades iniciales que te puedes encontrar (t\u00e9cnicas, humanas...); e ilusiones y primeras impresiones que te genera el curso.</p>\n<p>\u00a0</p>\n<p><strong>Enviar un mensaje a los compa\u00f1eros/as</strong></p>\n<p>Utiliza el foro para presentarte y animar a tus compa\u00f1eros y compa\u00f1eras del curso.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "1": {"archive": "contenidos.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">Contenidos</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id47\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta47_1\">\n<p>A continuaci\u00f3n enumeramos los contenidos que forman parte de este m\u00f3dulo.</p>\n<ul>\n<li>Unidad 1:<strong>Tic y Proyectos de trabajo.</strong></li>\n</ul>\n<p style=\"margin-left: 90px;\">1.1. La utilizaci\u00f3n de las TIC en los Proyectos de Trabajo.</p>\n<p style=\"margin-left: 90px;\">1.2. Nuestro Proyecto de Trabajo.</p>\n<p style=\"margin-left: 90px;\">1.3. Las TIC en nuestro Proyecto de Trabajo.</p>\n<p style=\"margin-left: 120px;\">1.3.1 En el mundo real</p>\n<p style=\"margin-left: 120px;\">1.3.2 En el mundo imaginario</p>\n<ul>\n<li>Unidad 2:\u00a0<strong>\u00c1lbum de im\u00e1genes.</strong></li>\n</ul>\n<p style=\"margin-left: 90px;\">2.1. Galer\u00eda de im\u00e1genes</p>\n<p style=\"margin-left: 120px;\">2.1.1 D\u00f3nde encontrar im\u00e1genes.</p>\n<p style=\"margin-left: 120px;\">2.1.2 Qu\u00e9 im\u00e1genes seleccionar</p>\n<p style=\"margin-left: 90px;\">2.2.C\u00f3mo formar \u00e1lbumes</p>\n<p style=\"margin-left: 120px;\">2.2.1 Picasa</p>\n<p style=\"margin-left: 120px;\">2.2.2 Google Fotos</p>\n<ul>\n<li>Unidad 3:\u00a0<strong>Galer\u00edas de v\u00eddeos.</strong></li>\n</ul>\n<p style=\"margin-left: 90px;\">3.1 D\u00f3nde buscar</p>\n<p style=\"margin-left: 90px;\">3.2 C\u00f3mo seleccionar</p>\n<p style=\"margin-left: 90px;\">3.3 Descargar v\u00eddeos</p>\n<ul>\n<li>Unidad 4:<strong>Entrega al tutor.</strong></li>\n</ul>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "2": {"archive": "u1_tic_y_proyectos_de_trabajo.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">U1. TIC y Proyectos de Trabajo</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper customIdevice IdeviceImportante iconimportante em_iDevice\" id=\"id46\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">Importante</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta46_129_6\">\n<ul>\n<li style=\"text-align: justify;\"><strong>Trabajar por proyectos\u00a0</strong><strong>no es s\u00f3lo una metodolog\u00eda</strong> de ense\u00f1anza-aprendizaje, aunque lo vamos a tratar como tal a lo largo del curso.</li>\n<li style=\"text-align: justify;\"><strong>Usar las TIC no es estrictamente necesario</strong> para desarrollar ning\u00fan Proyecto de Trabajo, pero los campos de informaci\u00f3n y conocimiento que nos ofrecen, nos obligan a tenerlas en cuenta.</li>\n</ul>\n<table border=\"0\" style=\"height: 461px; width: 591px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\"><img alt=\"Warhol como Proyecto de Trabajo en Infantil en CEIP C\u00e1ndido Domingo\" height=\"415\" src=\"Warhol.JPG\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Botes de Cola-Cao al estilo Warhol\" width=\"379\"/><span style=\"font-size: x-small;\">Fig. 1.1 Envoltorios Cola-Cao al estilo Warhol. CEIP C\u00e1ndido Domingo</span></td>\n<td>\u00a0</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "3": {"archive": "11_la_utilizacin_de_las_tic_en_los_proyectos_de_trabajo.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">1.1 La utilizaci\u00f3n de las TIC en los Proyectos de Trabajo</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id5\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta5_1\">\n<p>Si las TIC suponen la herramienta, desarrollar un proyecto de trabajo ser\u00e1 la metodolog\u00eda. \u00c9sta\u00a0 atender\u00e1 al esquema cl\u00e1sico de los proyectos, pero flexibiliz\u00e1ndolo a las caracter\u00edsticas del alumnado y la propia idiosincrasia del profesorado.</p>\n<p>Aunque buena parte del profesorado de Infantil trabaja por proyectos, no te preocupes si \u00e9ste no es tu caso. Si quieres saber m\u00e1s sobre los proyectos o, tal vez, deseas refrescar lo que sabes, pincha <a href=\"http://aularagon.catedu.es/materialesaularagon2013/ticinfantil/proyectodetrabajo.pdf\" target=\"_blank\">aqu\u00ed;</a> y siempre con la idea de que adaptes todo\u00a0a tu forma de trabajar. Si, por el contrario, eres un experto en esta forma de trabajar, no te escandalices por nuestra manera de llevar el proceso. <strong>Flexibilizar</strong>, tanto para unos como para otros, ser\u00e1 la palabra clave.</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 247px; width: 642px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\"><img alt=\"PPT sobre P.Trabajo en Infantil en CEIP Parque Goya\" height=\"192\" src=\"Que_les_gusta_a_las_brujas.jpg\" title=\"Captura de Pantalla de diapositiva PPt\" width=\"290\"/>\u00a0 \u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">fig. 1.2 Diapositiva Ppt de un proyecto sobre brujas. CEIP Parque Goya</span></td>\n<td>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"text-align: justify; font-size: 0.8em;\"><span style=\"font-size: small;\">Como podr\u00e1s darte cuenta, para hacer un proyecto de trabajo no se necesita necesariamente\u00a0 la\u00a0</span></span><span style=\"font-size: small;\"><strong style=\"text-align: justify; font-size: 0.8em;\">aportaci\u00f3n de las TIC</strong><span style=\"text-align: justify;\">. Esto es obvio, como tambi\u00e9n lo es que estamos trabajando con ni\u00f1os y ni\u00f1as del siglo XXI, alumnado que requiere materializar en la escuela el mundo tecnol\u00f3gico que le rodea. Aparte de esto, las TIC proporcionar\u00e1n un medio m\u00e1s motivador y con m\u00e1s contenido que el que pueda haber en la inmensa mayor\u00eda del material con el que trabajan.</span></span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>A trav\u00e9s de las diversas herramientas que vas a utilizar en este modulo, y en posteriores, vas a exponer a tu alumnado <strong>la informaci\u00f3n</strong> necesaria para desarrollar el proyecto de trabajo; y lo vas a hacer <strong>en un doble sentido</strong>:</p>\n<p style=\"margin-left: 30px;\">1-\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 El docente busca, selecciona y prepara la informaci\u00f3n para mostr\u00e1rsela a su alumnado para que vayan trabaj\u00e1ndola.</p>\n<p style=\"margin-left: 30px;\">2-\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 El docente recoge la informaci\u00f3n tra\u00edda, seleccionada y destacada por su alumnado para elaborarla, usando una herramienta TIC, y devolverla a los ni\u00f1os y ni\u00f1as a modo de afianzamiento de una informaci\u00f3n que ya se ha convertido en conocimiento.</p>\n<p><a href=\"//es.pinterest.com/pin/create/extension/\" style=\"height: 20px; width: 40px; position: absolute; opacity: 0.85; z-index: 8675309; display: none; cursor: pointer; background-color: transparent; background-image: url('data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAACgAAAAUCAYAAAD/Rn+7AAADU0lEQVR42s2WXUhTYRjHz0VEVPRFUGmtVEaFUZFhHxBhsotCU5JwBWEf1EWEEVHQx4UfFWYkFa2biPJiXbUta33OXFtuUXMzJ4bK3Nqay7m5NeZq6h/tPQ+xU20zugjOxR/+7/O8539+5znnwMtNTExwJtMb3L/fiLv3botCSmUjeCaejTOb39AiFothfHxcFIrHY8RksZjBsckJcOIRMfFsHD/SsbExUYpnI8DR0dGUGjSb0byhEJp5Uqg5CTSzc2CQleJbMEj9/ywBcGRkJEk9DQqouEVQT1sK444yWI9UonmTjGqauVLEIlHa9x8lAMbj8SSpp0rwKGMVvg8P46vbg0C7na8z8JsMcgHe7jlEa+edRhiLy8n/TUMfu6EvLElk+U0WtGwrTrdfAGQf5J8iiK4LVzDU28t8JtMSocf8E+l68myaNFXm/6rXslLK7ay5TOunuRvZWpJuvwAYjUaTpOIWoquuAZ219RTaxKYp9BbjycoN5FvL9qH9TBX5rvoGdJythvXYSTxdtRnWylO/ZdqrLsGwszzhWQ593z2KlAwCYCQSSZJ6ehZ0W7bD9VBLgN0NCqr3qR7R2rBrL3pu3Sb/7nDlz2uy6cG0OXk0GTbZXzNp8trsPAQdTj6frlWzN2DcXZGKQQAMh8NJ6rpyHe+PnkCr/CAFdZyvpfpjuvkifLF9wIt1Wwlo0OHie1RvWrKa93RjzfzliTzPKz3ltB0/Tevmwp14wGUgHAzSOoUEwFAolFaaBSuhnslPRkJexUJtZ6v5HtUeLswl33n1BgEY5fvhs9sJ3FAiT+QYyyvoAQJuD0KBAFRTJNAuz5/s3gJgMBhMJwrVFRThM5tY5zUF/A4X1f2fvQTRLCuBreoim0YmAbqNJryvPEXeeq46kaNdkQ/1HCncbJKPs9ZSv2VHGfWsZ2hfkhKAfr8/pdxWKx4wwD69PmVfNSOL+lr2w+gYqHpWDtXt1xQ8AMlWU0e1lqLd/APRHoP8AJqWrQG9gYxcPMsvSJUvAA4MDKTUJ7MZLaVy8v+qT21tcDx/OemePr0RTkNrur4A6PP5xCgBsL+/X4wiQDpuuVxOeL1eMYmYeDY6sOp0z+B0OuHxeEQhxkJMFosJiSO/UinOI/8Pc+l7KKArAT8AAAAASUVORK5CYII='); top: 160px; left: 41px;\"></a></p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_wrapper MultichoiceIdevice em_iDevice\" id=\"id16\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">Pregunta de Elecci\u00f3n M\u00faltiple</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"question\">\n<form action=\"#\" class=\"activity-form\" name=\"multi-choice-form-16_2\" onsubmit=\"return false\">\n<h3 class=\"js-sr-av\">Pregunta</h3>\n<div class=\"block question iDevice_content\" id=\"taquestion16_2\">\n<p>Surgida la pregunta, \u00bfcu\u00e1l es el primer paso que pedimos a nuestros alumnos?</p>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answers\">\n<h4 class=\"js-sr-av\">Respuestas</h4>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i16_5\"><a href=\"#answer-16_5\">Opci\u00f3n 1</a></label><input id=\"i16_5\" name=\"option16_2\" onclick=\"$exe.getFeedback(0,3,'16_2','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-16_5\"><a name=\"answer-16_5\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans16_5\">\n<p>Nos deben decir lo que quieren saber.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i16_134\"><a href=\"#answer-16_134\">Opci\u00f3n 2</a></label><input id=\"i16_134\" name=\"option16_2\" onclick=\"$exe.getFeedback(1,3,'16_2','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-16_134\"><a name=\"answer-16_134\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans16_134\">\n<p>Nos deben decir lo que saben acerca de lo que se va a investigar.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i16_140\"><a href=\"#answer-16_140\">Opci\u00f3n 3</a></label><input id=\"i16_140\" name=\"option16_2\" onclick=\"$exe.getFeedback(2,3,'16_2','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-16_140\"><a name=\"answer-16_140\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans16_140\">\n<p>Debemos responderla.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_feedbacks js-feedback\">\n<h4 class=\"js-sr-av\">Retroalimentaci\u00f3n</h4>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa0b16_2\"><a name=\"sa0b16_2\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf16_5\">\n<p>Debemos partir siempre de los conocimientos previos de nuestro alumnado. Es la mejor manera de marcar la zona pr\u00f3xima de desarrollo de un aprendizaje.</p>\n</div>\n</div>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa1b16_2\"><a name=\"sa1b16_2\"></a>\n<p>Opci\u00f3n correcta</p>\n</div>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa2b16_2\"><a name=\"sa2b16_2\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf16_140\">\n<p>Debemos partir siempre de los conocimientos previos de nuestro alumnado. Es la mejor manera de marcar la zona pr\u00f3xima de desarrollo de un aprendizaje.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</form>\n<div class=\"iDevice_solution feedback js-hidden\">\n<h4>Soluci\u00f3n</h4>\n<ol>\n<li><a href=\"#answer-16_5\">Incorrecto</a><span> (<a href=\"#sa0b16_2\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n<li><a href=\"#answer-16_134\">Opci\u00f3n correcta</a><span> (<a href=\"#sa1b16_2\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n<li><a href=\"#answer-16_140\">Incorrecto</a><span> (<a href=\"#sa2b16_2\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n</ol>\n</div>\n</div>\n<div class=\"question\">\n<form action=\"#\" class=\"activity-form\" name=\"multi-choice-form-16_128\" onsubmit=\"return false\">\n<h3 class=\"js-sr-av\">Pregunta</h3>\n<div class=\"block question iDevice_content\" id=\"taquestion16_128\">\n<p>\u00bfQui\u00e9n decide lo que se va a investigar en un proyecto de trabajo?</p>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answers\">\n<h4 class=\"js-sr-av\">Respuestas</h4>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i16_143\"><a href=\"#answer-16_143\">Opci\u00f3n 1</a></label><input id=\"i16_143\" name=\"option16_128\" onclick=\"$exe.getFeedback(0,3,'16_128','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-16_143\"><a name=\"answer-16_143\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans16_143\">\n<p>Los alumnos.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i16_146\"><a href=\"#answer-16_146\">Opci\u00f3n 2</a></label><input id=\"i16_146\" name=\"option16_128\" onclick=\"$exe.getFeedback(1,3,'16_128','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-16_146\"><a name=\"answer-16_146\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans16_146\">\n<p>La maestra.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i16_149\"><a href=\"#answer-16_149\">Opci\u00f3n 3</a></label><input id=\"i16_149\" name=\"option16_128\" onclick=\"$exe.getFeedback(2,3,'16_128','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-16_149\"><a name=\"answer-16_149\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans16_149\">\n<p>Las dos opciones anteriores son buenas.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_feedbacks js-feedback\">\n<h4 class=\"js-sr-av\">Retroalimentaci\u00f3n</h4>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa0b16_128\"><a name=\"sa0b16_128\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf16_143\">\n<p>Lo ideal es que sean los propios ni\u00f1os y ni\u00f1as los que determinen qu\u00e9 se va a investigar. Sin embargo, no debemos escandalizarnos si es la maestra la que determine el principio del proceso.</p>\n</div>\n</div>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa1b16_128\"><a name=\"sa1b16_128\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf16_146\">\n<p>Lo ideal es que sean los propios ni\u00f1os y ni\u00f1as los que determinen qu\u00e9 se va a investigar. Sin embargo, no debemos escandalizarnos si es la maestra la que determine el principio del proceso.</p>\n</div>\n</div>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa2b16_128\"><a name=\"sa2b16_128\"></a>\n<p>Opci\u00f3n correcta</p>\n</div>\n</div>\n</form>\n<div class=\"iDevice_solution feedback js-hidden\">\n<h4>Soluci\u00f3n</h4>\n<ol>\n<li><a href=\"#answer-16_143\">Incorrecto</a><span> (<a href=\"#sa0b16_128\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n<li><a href=\"#answer-16_146\">Incorrecto</a><span> (<a href=\"#sa1b16_128\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n<li><a href=\"#answer-16_149\">Opci\u00f3n correcta</a><span> (<a href=\"#sa2b16_128\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n</ol>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "4": {"archive": "12_nuestro_proyecto_de_trabajo.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">1.2 Nuestro Proyecto de Trabajo</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id17\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta17_1\">\n<p style=\"text-align: justify;\">El curso se estructura a trav\u00e9s de un proyecto de trabajo acerca de un tema de Conocimiento del entorno y que, gen\u00e9ricamente, vamos a llamar <strong>EL MUNDO QUE NOS RODEA</strong>. No debemos olvidar esta idea porque, de ahora en adelante, siempre haremos menci\u00f3n a EL MUNDO ANIMAL, parte del Mundo que nos rodea que hemos seleccionado para\u00a0 desarrollar como ejemplo de proyecto. Cada docente deber\u00e1 seleccionar qu\u00e9 tema trabajar con su alumnado: mundo vegetal, transportes, profesiones o un sin fin de temas m\u00e1s o menos convencionales y que, con total libertad, pod\u00e9is desarrollar.</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 164px; width: 636px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><img alt=\"Detalle peces en el acuario. Zaha-Hadid\" height=\"137\" src=\"http://www.public-domain-photos.com/free-stock-photos-1-big/animals/aquarium-fish-23.jpg\" title=\"www.discover-deliver.com/zaha-hadid\" width=\"182\"/></td>\n<td style=\"text-align: justify;\">\n<p>\u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">fig. 1.3 Detalle foto Acuario. Public Domain. Zaha-Hadid</span></p>\n<p>En m\u00f3dulos posteriores ver\u00e9is como esta tem\u00e1tica, aparentemente exclusiva de Conocimiento del Entorno, enlaza con el \u00e1rea de Comunicaci\u00f3n y representaci\u00f3n a trav\u00e9s de cuentos, historias o leyendas que puedan tratar, directa o indirectamente, el tema trabajado. La idea central es, resumidamente,\u00a0<strong>comparar el mundo real</strong>\u00a0con el\u00a0<strong>mundo imaginario</strong>\u00a0a trav\u00e9s de una tem\u00e1tica concreta.</p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>Nuestro Proyecto de Trabajo, con toda la naturalidad del mundo, deber\u00eda trabajar tambi\u00e9n aspectos relacionados con la tercera \u00e1rea de Ed. Infantil: Conocimiento de s\u00ed mismo y autonom\u00eda personal. Recuerda que el <strong>trabajo globalizado</strong> es uno de los requisitos metodol\u00f3gicos de nuestra etapa, y un objetivo de este curso.</p>\n<p>Para terminar, habr\u00eda que recordar el t\u00e9rmino de <strong>flexibilizar</strong>: lo importante es el esp\u00edritu de la tarea que nos proponemos, no la letra en s\u00ed misma. Asimismo, ser\u00eda ideal que tanto los materiales elaborados durante el desarrollo de este curso, como el proceso seguido, sean trasladados al aula y realizados por vuestro propio alumnado. Y siempre flexibilizando</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "5": {"archive": "13_las_tic_en_nuestro_proyecto_de_trabajo.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">1.3 Las TIC en nuestro Proyecto de Trabajo</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id18\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta18_1\">\n<p>Nuestro Proyecto de Trabajo se divide en dos <strong>partes</strong>:</p>\n<ol>\n<li>La investigaci\u00f3n que parte y se desarrolla dentro del <em>mundo real.</em></li>\n<li>La investigaci\u00f3n que se desarrolla dentro del <em>mundo imaginario.</em></li>\n</ol>\n<p>En los dos siguientes subapartados de este punto 1.3 te resumimos lo que har\u00e1s con las TIC a lo largo del presente curso.</p>\n<h2><em><span style=\"color: #ff9900;\">Importante</span>:</em></h2>\n<p><em>El reto mayor ser\u00e1 pasar del mundo de lo real al mundo de lo imaginario a trav\u00e9s de las comparaciones que hagamos de los dos. De momento, durante los dos primeros m\u00f3dulos trabajaremos s\u00f3lo el \u00e1mbito de lo real.</em></p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "6": {"archive": "131_en_el_mundo_real.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">1.3.1 En el mundo real</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id20\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta20_1\">\n<p>\u00a0</p>\n<p>Siguiendo la estructura de un proyecto, realizaremos una actividad de motivaci\u00f3n en la asamblea; presentaremos a nuestro alumnado lo que vamos a hacer a lo largo del proyecto; les expondremos una serie variada y extensa <strong>galer\u00eda de im\u00e1genes</strong> de animales para que elijan el grupo\u00a0 (salvajes, dom\u00e9sticos, granja u otros) que les parece m\u00e1s interesante. Las im\u00e1genes deben ser reales y de calidad.</p>\n<p>En esta misma sesi\u00f3n los alumnos deber\u00edan decir lo que saben del grupo de animales elegido y lo que les gustar\u00eda saber del mismo. Este esquema tradicional de los proyectos puede flexibilizarse seg\u00fan las necesidades de alumnado y educador.</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 46px; width: 657px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td rowspan=\"2\">\n<p>\u00a0<a href=\"http://www.flickr.com/photos/30781035@N08/6206753438/\" title=\"Zorro por andres_aal, en Flickr\"><img alt=\"Zorro\" height=\"225\" src=\"https://farm7.staticflickr.com/6173/6206753438_d31dfb911d.jpg\" width=\"300\"/></a></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 1.4 Zorro. Andr\u00e9s A. en Flickr</span></p>\n</td>\n<td rowspan=\"2\" style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: small;\">La informaci\u00f3n que traigan los alumnos de sus casas, m\u00e1s algunos\u00a0<strong style=\"font-size: 0.8em;\">videos</strong>\u00a0seleccionados por el docente, servir\u00e1 para ir contestando a las preguntas del alumnado. La nueva informaci\u00f3n se ir\u00e1 convirtiendo paulatinamente en conocimiento a trav\u00e9s del di\u00e1logo y de las actividades\u00a0que prepare el profesorado utilizando una herramienta de autor como </span><strong style=\"font-size: 0.8em;\">Edilim</strong><span style=\"font-size: small;\">.</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "7": {"archive": "132_en_el_mundo_imaginario.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">1.3.2 En el mundo imaginario</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id21\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta21_1\">\n<p>El profesorado deber\u00e1 seleccionar una <strong>galer\u00eda de v\u00eddeos</strong> de cuentos relacionados con el tema trabajado hasta ahora. Nos interesa que el alumnado distinga entre el mundo real-analizado anteriormente- y la ficci\u00f3n, cuyas caracter\u00edsticas extraeremos en la asamblea y afianzaremos creando un <strong>Formulario</strong>.</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 166px; width: 636px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td rowspan=\"2\">\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http://www.flickr.com/photos/lappinta/6127634065/\" title='ilustraci\u00f3n para el cuento \"el lector\" de laura moreira por La Pe, en Flickr'><img alt='ilustraci\u00f3n para el cuento \"el lector\" de laura moreira' height=\"190\" src=\"https://farm7.staticflickr.com/6189/6127634065_043e19ea14.jpg\" width=\"262\"/></a>\u00a0<span style=\"font-size: 0.8em; text-align: justify;\">Fig. 1.5. Ilustraci\u00f3n para el cuento \"El lector\". Laura Moreira en Flickr</span></p>\n</td>\n<td rowspan=\"2\" style=\"text-align: justify;\">\n<p><span style=\"font-size: 0.8em;\">\u00a0</span></p>\nEn Asamblea los ni\u00f1os elegir\u00e1n uno de las historias, cuentos o leyendas vistas, o crear\u00e1n el suyo propio. El docente seleccionar\u00e1 las frases m\u00e1s significativas del cuento, que ser\u00e1n grabadas por cada ni\u00f1o utilizando un <strong>editor de audio</strong>, o, en \u00faltima instancia, la propia grabadora de sonidos del ordenador.\n<p>Posteriormente pediremos a nuestro alumnado que dibuje aquello que ha descrito en su parte del cuento. Los dibujos ser\u00e1n escaneados para que sus im\u00e1genes, las grabaciones hechas anteriormente, y el texto escrito por el docente, sirvan para\u00a0<strong>elaborar una presentaci\u00f3n</strong>\u00a0(Power Point, Prezi o Impress).</p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>Para terminar el proyecto haremos un resumen del mismo a trav\u00e9s de las im\u00e1genes y las informaciones m\u00e1s significativas. Para ello utilizaremos un <strong>editor de v\u00eddeos</strong>,\u00a0donde incrustaremos archivos sonidos\u00a0 (voces de nuestro alumnado y/o m\u00fasica) e im\u00e1genes (las hechas a lo largo del proyecto). Como complemento o alternativa a la anterior idea, podr\u00edamos fotografiarles ,individualmente o en peque\u00f1os grupos, con caretas de animales que ellos mismos hayan realizado.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "8": {"archive": "u2_lbum_de_imgenes.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">U2. \u00c1lbum de im\u00e1genes</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper objectivesIdevice em_iDevice\" id=\"id23\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">Objetivos</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta23_36_2\">\n<p><strong>1. Seleccionar im\u00e1genes a trav\u00e9s de p\u00e1ginas web y buscadores.</strong></p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id41\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta41_1\">\n<h2><span style=\"color: #ff9900;\"><strong>Importante:</strong></span></h2>\n<p>Siguiendo la estructura de un proyecto, realizaremos una <strong>actividad de motivaci\u00f3n</strong>\u00a0en la asamblea. Presentaremos a nuestro alumnado lo que vamos a hacer a lo largo del proyecto; les expondremos una serie variada y extensa galer\u00eda de im\u00e1genes de animales para que elijan el grupo \u00a0(salvajes, dom\u00e9sticos, granja u otros) que les parece m\u00e1s interesante. Las im\u00e1genes deben ser reales y de calidad.</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 324px; width: 554px;\"><caption><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 1.6 Detalle Peces en el Acuario. Public Domain. Zaha-Hadid</span></caption>\n<tbody>\n<tr>\n<td><img alt=\"Detalle de la foto de Zahara-Haldn\" height=\"306\" src=\"aquarium-fish-23.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Peces en el acuario\" width=\"408\"/></td>\n<td>\u00a0</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "9": {"archive": "21_galera_de_imgenes.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.1 Galer\u00eda de im\u00e1genes</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id24\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta24_1\">\n<p style=\"text-align: justify;\">Cuando queremos una imagen mayormente vamos al buscador de <a href=\"http://www.google.es/\" target=\"_blank\">Google</a>, seleccionamos \u201c<em>Im\u00e1genes</em>\u201d y escribimos el nombre del tipo de imagen que queremos antes de pinchar en \u201c<em>Buscar Im\u00e1genes\u201d</em>. No vamos a renunciar a esta inmensa galer\u00eda, pero vamos a proponerte que investigues en otras galer\u00edas de im\u00e1genes, menos conocidas, pero, algunas de ellas, de m\u00e1s calidad y con licencia de uso gratuita.</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 62px; width: 585px;\"><caption><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 1.7 B\u00fasqueda im\u00e1genes en Google. Captura de pantalla propia</span></caption>\n<tbody>\n<tr>\n<td><img alt=\"Pantalla de b\u00fasqueda de im\u00e1genes en Google\" height=\"197\" src=\"google_imagenes.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Captura de pantalla propia en Google\" width=\"443\"/></td>\n<td>\u00a0</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id25\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta25_1\">\n<p>Recuerda el tema y selecciona un amplio abanico de im\u00e1genes para que tu alumnado tenga m\u00e1s para elegir. Lo importante es que puedas <strong>dividir las im\u00e1genes en grupos o categor\u00edas</strong>. En el Proyecto que nos est\u00e1 sirviendo de ejemplo, hemos escogido un grupo de im\u00e1genes de animales salvajes, otro de animales dom\u00e9sticos, y otro de animales de la granja. Podr\u00edamos haber escogido otro tipo de grupos, y tambi\u00e9n estar\u00eda bien.</p>\n<p>Es fundamental ofrecerles para elegir, pero que tampoco haya demasiado entre lo que elegir. Tres o cuatro categor\u00edas ya es suficiente.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "10": {"archive": "211_dnde_encontrar_imgenes.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.1.1 D\u00f3nde encontrar im\u00e1genes</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id26\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta26_1\">\n<p>En esta p\u00e1gina de <a href=\"http://www.todohostingweb.com/imagenes-libres-de-derechos/\" target=\"_blank\">Gilbert Lanzarote</a> encontrar\u00e1s muchas galer\u00edas de <strong>im\u00e1genes libres de derechos.</strong> Te adjuntamos a continuaci\u00f3n un resumen de las principales, aunque te animamos a leer el anterior enlace.</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 212px; width: 665px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<table border=\"1\" cellpadding=\"0\" cellspacing=\"0\" style=\"border: 1px solid #75659a;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td valign=\"top\" width=\"173\">\n<p><a href=\"http://www.freemediagoo.com/\" target=\"_blank\">Free media go</a></p>\n</td>\n<td valign=\"top\" width=\"192\">\n<p><a href=\"http://www.morguefile.com/\" target=\"_blank\">Morguefile</a></p>\n</td>\n</tr>\n<tr>\n<td valign=\"top\" width=\"173\">\n<p><a href=\"http://freerangestock.com/index.php\" target=\"_blank\">Freerange</a></p>\n</td>\n<td valign=\"top\" width=\"192\">\n<p><a href=\"http://pixelperfectdigital.com/galleries/\" target=\"_blank\">pixelperfectdigital</a></p>\n</td>\n</tr>\n<tr>\n<td valign=\"top\" width=\"173\">\n<p><a href=\"http://www.shutterstock.com/cat.mhtml?searchterm=animales\" target=\"_blank\">freepixels</a></p>\n</td>\n<td valign=\"top\" width=\"192\">\n<p><a href=\"http://www.sxc.hu/browse.phtml?f=search&amp;txt=animales&amp;w=1\" target=\"_blank\">Stock.xchng</a></p>\n</td>\n</tr>\n<tr>\n<td valign=\"top\" width=\"173\">\n<p><a href=\"http://www.kavewall.com/stock/\" target=\"_blank\">Kave wall</a></p>\n</td>\n<td valign=\"top\" width=\"192\">\n<p>\u00a0</p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</td>\n<td colspan=\"2\">\n<p>\u00a0<img alt=\"icono\" height=\"53\" src=\"http://www.freepixels.com/images/logo.gif\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"freepixels\" width=\"129\"/>\u00a0<em style=\"text-align: center; font-size: 0.8em;\">fig. 1.8 Logo de la web oficial</em></p>\n<span style=\"font-size: x-small;\"><br/></span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>\u00a0</p>\n<p>Hemos puesto en primer lugar aquellas a las que no necesitas registrarte, aunque esta peque\u00f1a burocracia apenas te puede llevar dos minutos de tu tiempo. De todas formas, hay p\u00e1ginas especializadas, por ejemplo\u00a0<a href=\"http://www.nationalgeographic.com.es/\" target=\"_blank\">National Geographic</a>, de las que tambi\u00e9n puedes bajarte im\u00e1genes. S\u00f3lo es cuesti\u00f3n de saber buscar.</p>\n<p>El <strong>procedimiento de b\u00fasqueda</strong> es el mismo para todas:una vez que est\u00e9s en la p\u00e1gina inicial de la galer\u00eda, vete a \u201c<em>Buscar/Search</em>\u201d y escribe el nombre de lo que quieres buscar. Mayormente puedes utilizar como lengua el espa\u00f1ol, pero si puedes escribir en ingl\u00e9s, mucho mejor. De todas formas, siempre te queda el recurso de, una vez dentro de la p\u00e1gina, bot\u00f3n derecho y Traducir. En algunas p\u00e1ginas las im\u00e1genes est\u00e1n por categor\u00edas y s\u00f3lo tienes que pinchar sobre la que te interesa.</p>\n<p>Cuando veas la imagen que deseas, pincha con el bot\u00f3n derecho y, del men\u00fa desplegable, selecciona \u201c<em>Guardar Imagen como</em>\u201d.Guardas el documento de imagen en una carpeta y listo para usar.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "11": {"archive": "212_qu_imgenes_seleccionar.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.1.2 Qu\u00e9 im\u00e1genes seleccionar</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id31\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta31_1\">\n<p>Cuando est\u00e9s buscando im\u00e1genes intenta seleccionar aquellas que tengan calidad est\u00e9tica y t\u00e9cnica. Para lo primero, gu\u00edate por tus gustos; y para lo segundo, \u00a0ten en cuenta la <strong>resoluci\u00f3n</strong> de la misma. Esta informaci\u00f3n te la dan dos cifras, por ejemplo 440 x 420. El primer n\u00famero indica el n\u00famero de p\u00edxeles en sentido horizontal, mientras que el segundo refleja el sentido vertical.</p>\n<p>Evidentemente, cuanto mayor sea la <strong>resoluci\u00f3n de la imagen</strong>, mayor calidad tendr\u00e1, pero tambi\u00e9n m\u00e1s capacidad de espacio ocupar\u00e1 en el ordenador. Una resoluci\u00f3n de 800 x 600, por ejemplo, estar\u00eda bien en la gran mayor\u00eda de las veces, pero no en todas. Todo depender\u00e1 para qu\u00e9 quieres utilizar la imagen.\u00a0</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 247px; width: 651px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\"><img alt=\"Im\u00e1gen bitonal de p\u00edxeles\" height=\"201\" src=\"http://www.library.cornell.edu/preservation/tutorial-spanish/tutorial-images/runlength.gif\" title=\"Imagen bitonal. Universidad de Cornel\" width=\"183\"/></td>\n<td style=\"text-align: justify;\">\n<p><span>Crear y leer las im\u00e1genes se puede realizar a trav\u00e9s de los <strong>formatos</strong> de archivo. Estos var\u00edan en t\u00e9rminos de resoluci\u00f3n, profundidad de bits, capacidades de color, y soporte para compresi\u00f3n. \u00a0Los 8 formatos de archivos de imagen m\u00e1s comunes son \u00a0.gif; .<span>jpeg, jpg, .jif, .jfif; .png; .pdf; <span>.tif, .tiff y .pcd. Si quieres ver una tabla que resume sus atributos m\u00e1s importantes haz</span></span><a href=\"http://www.library.cornell.edu/preservation/tutorial-spanish/presentation/table7-1.html\" target=\"_blank\">\u00a0clic aqu\u00ed</a><span>.</span></span></p>\n<p>\u00a0</p>\n<p><span><span><span>f<span style=\"font-size: x-small;\">ig. 1.9 Imagen bitonal p\u00edxeles. Univ. Cornel</span></span></span></span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "12": {"archive": "22_cmo_formar_lbumes.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.2 C\u00f3mo formar \u00e1lbumes</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id28\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta28_1\">\n<p><strong>Mostrar un \u00e1lbum de fotos/im\u00e1genes</strong> a nuestros ni\u00f1os, de una manera sencilla y pr\u00e1ctica, es muy f\u00e1cil. Abre la carpeta donde tienes las im\u00e1genes seleccionadas, pincha una imagen con el bot\u00f3n derecho del rat\u00f3n y selecciona \"<em>Abrir con</em>\" \"<em>Visor de im\u00e1genes y fax de Windows</em>\"</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 310px; width: 586px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td rowspan=\"2\">\n<p><img height=\"202\" src=\"visor_windows.jpg\" title=\"visor de windows\" width=\"282\"/></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 1.10 Visor Windows. Captura pantalla propia</span></p>\n</td>\n<td rowspan=\"2\">\n<p style=\"text-align: justify;\">Puedes <strong>mostrar las im\u00e1genes de una manera autom\u00e1tica</strong> haciendo clic en \"<em>Iniciar la presentaci\u00f3n</em>\". De esta forma las im\u00e1genes se ver\u00e1n a pantalla completa. Si quieres pasar una imagen antes del tiempo que marca el automatismo, lo puedes hacer simplemente pinchando dentro de la pantalla.</p>\n<p style=\"text-align: center;\"><img height=\"38\" src=\"iniciar_presentacion.jpg\" width=\"268\"/><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 1.11 Iniciar presentaci\u00f3n im\u00e1genes. CPP</span></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Tambi\u00e9n puedes <strong>mostrar im\u00e1genes de forma manual</strong> pinchando en las dobles flechas situadas abajo, a la izquierda.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Elijas el procedimiento que elijas, aseg\u00farate de que todas tus im\u00e1genes est\u00e1n situadas en la misma carpeta.</p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>Como nos interesa que vayas m\u00e1s all\u00e1 de lo b\u00e1sico, en los dos siguientes subapartados del punto 2.2 te animamos a que aprendas a usar algunas de las herramientas que te mostramos.</p>\n<p>\u00a0</p>\n<p>\u00a0</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "13": {"archive": "221_picasa.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.2.1 Picasa</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id29\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta29_1\">\n<table border=\"0\" style=\"height: 143px; width: 622px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td rowspan=\"2\">\n<p><img alt=\"logo picasa\" height=\"139\" src=\"Picasa.svg.png\" title=\"picasa\" width=\"139\"/></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 1.12 Logo Picasa. Web oficial</span></p>\n</td>\n<td rowspan=\"2\" style=\"text-align: justify;\">Si tienes miedo a coger alg\u00fan virus que te arruine tu trabajo, o deseas mejorar la presentaci\u00f3n de tus \u00e1lbumes, y dispones de internet, te recomendamos\u00a0<strong>Picasa</strong>. Si vamos a la Wikipedia veremos que la define como \u201c<em>un programa para visualizar, organizar y editar\u00a0</em><em>fotograf\u00edas digitales</em>\u201d. Adicionalmente, habr\u00eda que a\u00f1adir que \u201c\u00a0<em>Picasa\u00a0posee un\u00a0sitio web\u00a0integrado para compartir fotos</em>\u201d.</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>Aunque las <em>utilidades</em> de Picasa son variad\u00edsimas:</p>\n<ul>\n<li>Crear un \u00e1lbum a partir de im\u00e1genes seleccionadas.</li>\n<li>Permite la edici\u00f3n de fotograf\u00edas: recortarlas, eliminar ojos rojos, etc.</li>\n<li>Permite crear collages y presentaciones de im\u00e1genes.</li>\n<li>Permite la carga en l\u00ednea de las im\u00e1genes en los \u00e1lbumes web de Picasa.</li>\n</ul>\n<p>Nos vamos a centrar s\u00f3lo en la que consideramos m\u00e1s pr\u00e1ctica para el desarrollo de nuestro proyecto:</p>\n<ul>\n<li><strong>Crear un \u00e1lbum a partir de im\u00e1genes seleccionadas.</strong></li>\n</ul>\n<p>Para la mayor\u00eda de las utilidades necesitar\u00e1s <a href=\"https://support.google.com/picasa/answer/106563?hl=es\" target=\"_blank\" title=\"descargar picasa\">descargar </a>el programa en tu ordenador, pero para nuestro objetivo no es necesario, pues puede usarse \"en la nube\" con una cuenta de gmail a trav\u00e9s de Google Fotos (ver <a href=\"222_google_fotos.html\" target=\"_blank\" title=\"Google fotos\">apartado 2.2.2</a>). Te recomendamos leer el breve y claro <a href=\"http://www.catedu.es/facilytic/2013/10/17/picasa/\" target=\"_blank\" title=\"Tutorial sobre Picasa. J.Ram\u00f3n Olalla\">tutorial de J. Ram\u00f3n Olalla</a> para subir im\u00e1genes.</p>\n<p><span style=\"font-size: medium; color: #ff9900;\"><strong>Recuerda</strong> </span>que debes tener una cuenta de correos en <a href=\"http://www.gmail.com\" target=\"_blank\" title=\"cuenta gmail\">gmail</a>,\u00a0aunque no elijas la opci\u00f3n de Picasa para mandar las im\u00e1genes. Son tantas las herramientas 2.0 que te vamos a ofrecer a lo largo de este curso, que s\u00f3lo nos conformamos con dos cosas: primera, que seas consciente de las posibilidades que hay en la \"nube\"; y, segunda, que <strong>env\u00edes al tutor tu cuenta de gmail.</strong> Si no la tuvieras, pincha sobre el rect\u00e1ngulo rojo CREAR UNA CUENTA y vete escribiendo la informaci\u00f3n solicitada. Al final del proceso, no olvides escribir en alg\u00fan sitio el nombre de usuario y la contrase\u00f1a. Por si necesitas m\u00e1s ayuda pincha en el siguiente <a href=\"http://www.catedu.es/facilytic/2013/10/09/crea-una-cuenta-de-gmail/\" target=\"_blank\" title=\"Tutorial para crear una cuenta en gmail. ARgentina Trabaja\">tutorial para crear una cuenta.</a></p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "14": {"archive": "222_google_fotos.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.2.2 Google Fotos</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id42\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta42_1\">\n<table border=\"0\" style=\"height: 311px; width: 652px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p style=\"text-align: center;\"><img alt=\"Entrada a google fotos\" height=\"287\" src=\"entrada_google_fotos.jpg\" title=\"Google Fotos\" width=\"238\"/>\u00a0<span style=\"font-size: x-small; text-align: justify;\">Fig. 1.13 Entrar en Google Fotos. Captura de pantalla propia</span></p>\n</td>\n<td style=\"text-align: justify;\">\n<p>En el mundo virtual\u00a0 de Google est\u00e1n surgiendo muchas herramientas 2.0.\u00a0 La que te presentamos es una\u00a0<strong>adaptaci\u00f3n</strong>\u00a0sencilla <strong>de Picasa</strong> para que los usuarios puedan realizar algunas de sus funciones sin necesidad de tener dicho programa en su ordenador. De Google Fotos no vamos a ver todo, s\u00f3lo aquello que interesa para desarrollar nuestra tarea: subir fotos, crear\u00a0 y mandar \u00e1lbumes.</p>\n<p>Sigue los pasos del siguiente <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=jYrfl_ylI7M\" target=\"_blank\" title=\"Tutorial google drive fotos\">tutorial </a>y correr\u00e1s el riesgo de convertirte en un forofo o forofa de Google Fotos.</p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>Si recuerdas por el <a href=\"221_picasa.html\" target=\"_blank\">apartado 2.2.1,</a> es imprescindible que tengas una <strong>cuenta en gmail</strong>. De no ser as\u00ed, pincha en el\u00a0<a href=\"http://www.catedu.es/facilytic/2013/10/09/crea-una-cuenta-de-gmail/\" target=\"_blank\" title=\"Tutorial abrir cuenta en gmail. Argentina Trabaja\"><strong>tutorial para crear una cuenta.</strong></a> Aunque este requisito es imprescindible para trabajar, puedes enviar tus fotos y/o \u00e1lbumes a cualquier cuenta de correo que no sea gmail.</p>\n<p>Como en muchas aplicaciones, en ocasiones hay diversas maneras de realizar una misma funci\u00f3n. Nosotros te mostramos algunas y eres libre para elegir la que quieras o seguir otros caminos</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "15": {"archive": "u3_galera_de_vdeos.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">U3. Galer\u00eda de v\u00eddeos</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper objectivesIdevice em_iDevice\" id=\"id35\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">Objetivos</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta35_37_2\">\n<ul>\n<li><strong>Seleccionar v\u00eddeos de una galer\u00eda de v\u00eddeos.</strong></li>\n</ul>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id34\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta34_1\">\n<p>La informaci\u00f3n que traigan los alumnos de sus casas m\u00e1s algunos <strong>v\u00eddeos</strong> seleccionados por el docente, servir\u00e1n para ir contestando a las preguntas del alumnado.\u00a0</p>\n<p>En una fase posterior, aunque aqu\u00ed lo incluyamos en este modulo, el profesorado deber\u00e1 seleccionar una <strong>galer\u00eda de v\u00eddeos</strong> de cuentos, historias o leyendas relacionados con el tema trabajado hasta ahora. Nos interesa que el alumnado distinga entre el mundo real-analizado anteriormente- y la ficci\u00f3n, cuyas caracter\u00edsticas extraeremos en la asamblea.</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 189px; width: 671px;\"><caption><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 1.14.Logo Buscador Videos Beta. Web oficial Dirson.com</span></caption>\n<tbody>\n<tr>\n<td><img alt=\"Car\u00e1tula del buscador de v\u00eddeos Beta\" height=\"171\" src=\"buscador-videos_beta.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Car\u00e1tula web de Dirson.com\" width=\"586\"/></td>\n<td>\u00a0</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "16": {"archive": "31_dnde_buscar.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">3.1 D\u00f3nde buscar</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id36\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta36_1\">\n<p>Cuando necesitamos un v\u00eddeo, nuestro primer impulso, y, muchas veces, el \u00faltimo, es irnos a <a href=\"http://www.youtube.com/\" target=\"_blank\" title=\"youtube\">YouTube</a>. No queremos que renuncies a este impulso \"vital\", pero tienes que ser consciente de que hay otras galer\u00edas y otros buscadores.</p>\n<p>Te presentamos el <a href=\"http://google.dirson.com/buscador/videos/\" target=\"_blank\" title=\"buscador videos google\">buscador de v\u00eddeos de Google</a>. Busca v\u00eddeos en decenas de sitios web (YouTube, Dailymotion, Google Video, MySpace Vids, Metacafe, etc)</p>\n<p>\u00a0</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 233px; width: 629px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><a href=\"http://www.metacafe.com/\" target=\"_blank\" title=\"metacafe\">Metacafe</a></td>\n<td><span style=\"color: #000000;\">Tiene gran cantidad de v\u00eddeos educativos.</span></td>\n<td rowspan=\"4\" style=\"text-align: center;\">\n<p><span style=\"font-size: 0.8em;\">\u00a0</span></p>\n<p><a href=\"http://www.teachertube.com/\" style=\"text-align: center; font-size: 0.8em;\" target=\"_blank\" title=\"Web teacher Tube\"><img alt=\"Logo del buscador educativo de v\u00eddeos Teacher Tube\" height=\"73\" src=\"Teachertube.png\" title=\"logo oficial TeacherTube\" width=\"148\"/></a></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"text-align: center; font-size: x-small;\">fig. 1.15 Logo TeacherTube. Web oficial</span></p>\n<p style=\"text-align: center;\">\u00a0</p>\n</td>\n</tr>\n<tr>\n<td><a href=\"https://myspace.com/discover/videos\" target=\"_blank\" title=\"MySpace\">MySpace Vids</a></td>\n<td><span>Muy relacionados con la m\u00fasica.</span></td>\n</tr>\n<tr>\n<td><a href=\"http://www.dailymotion.com/es/\" target=\"_blank\" title=\"Dailymotion buscador de v\u00eddeos\">Dailymotion</a></td>\n<td style=\"text-align: justify;\"><span>Su gran ventaja es que pasas el rat\u00f3n por encima de la imagen y puedes previsualizar diferentes cortes del v\u00eddeo.</span></td>\n</tr>\n<tr>\n<td><a href=\"http://www.teachertube.com/\" target=\"_blank\" title=\"Teacher tube. Buscador videos educativos\">TeacherTube</a></td>\n<td style=\"text-align: justify;\"><span>Tiene una amplia galer\u00eda de v\u00eddeos educativos. Puedes buscar por tem\u00e1ticas. Te gustar\u00e1 si sabes ingl\u00e9s.</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>A veces la vida nos l\u00eda, pero tenemos que <strong>evitar</strong> a toda costa <strong>buscar v\u00eddeos delante de nuestros alumnos</strong>. Para encontrar algo interesante hay que ver ciertos contenidos no muy apropiados para las edades con las que trabajamos. Por tanto, busca y selecciona con anterioridad a la sesi\u00f3n.</p>\n<p>\u00a0</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "17": {"archive": "32_cmo_seleccionar.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">3.2 C\u00f3mo seleccionar</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id37\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta37_1\">\n<p><span style=\"font-size: medium;\"><strong><span style=\"color: #ff9900;\">Posibilidades</span> </strong></span>a la hora de seleccionar un v\u00eddeo:</p>\n<p style=\"margin-left: 60px;\">1- <strong>Copiar su URL.</strong></p>\n<p style=\"margin-left: 60px;\">2- <strong>Descargarlo.</strong> (ver <a href=\"33_descargar_vdeos.html\" target=\"_blank\">apartado 3.3</a>)</p>\n<p>\u00a0</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 192px; width: 608px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p><img alt=\"Pantalla sobre como copiar una URL\" height=\"141\" src=\"Copiar_URL.jpg\" title=\"Captura de pantalla propia\" width=\"320\"/></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 1.16 Copiar URL. Captura de pantalla propia</span></p>\n</td>\n<td style=\"text-align: justify;\">\n<h2><span style=\"color: #ff9900;\"><strong>Copiar la URL</strong></span></h2>\nTe va a resultar m\u00e1s f\u00e1cil, aunque tiene el inconveniente de que los v\u00eddeos colgados en internet no son para toda la vida y, adem\u00e1s, vas a depender de tener operativa la conexi\u00f3n a la red. Sigue los siguientes\u00a0<strong><em>pasos</em></strong>:</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p style=\"margin-left: 60px;\"><strong>a)</strong> Pincha con el bot\u00f3n derecho del rat\u00f3n sobre la imagen del v\u00eddeo seleccionado, y selecciona \"<em>Copiar la URL del v\u00eddeo</em>\". En algunos buscadores, como TeacherTube, la direcci\u00f3n ya te viene dada en la parte inferior; s\u00f3lo tienes que seleccionarla y copiarla.</p>\n<p style=\"margin-left: 60px;\"><strong>b)</strong> En un documento, por ejemplo, un Word, pega la URL, y no olvides escribir algo sobre el v\u00eddeo. Date cuenta de que el entramado de cifras y letras de la URL no te va a decir nada sobre su contenido. Recuerda que la URL no se activa hasta que pulses el tabulario para dejar un espacio detr\u00e1s del \u00faltimo signo de la direcci\u00f3n.</p>\n<p style=\"margin-left: 60px;\">Tambi\u00e9n puedes hipervincular la direcci\u00f3n URL a una imagen o a una palabra, tal como hacemos nosotros a lo largo de este curso de TIC en Educaci\u00f3n Infantil. Para ello, selecciona la palabra o imagen, pincha bot\u00f3n derecho, selecciona \"<em>Hip\u00e9rv\u00ednculo</em>\" y pega la direcci\u00f3n que corresponda. Puedes hacer lo mismo si vas al men\u00fa \"<em>Insertar</em>\", \"<em>Hiperv\u00ednculo</em>\".</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "18": {"archive": "33_descargar_vdeos.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">3.3 Descargar v\u00eddeos</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id38\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta38_1\">\n<p><span style=\"color: #ff9900; font-size: large;\"><strong>Descargar un v\u00eddeo</strong></span> tiene la <strong>ventaja</strong> de que el v\u00eddeo ser\u00e1 tuyo para siempre y lo podr\u00e1s poner sin necesidad de estar conectado a la red. La <strong>desventaja</strong> es que te va a ocupar mucho espacio. Se recomienda s\u00f3lo usar esta opci\u00f3n para v\u00eddeos muy interesantes, y que te doler\u00eda que desaparecieran de la red.</p>\n<p>Mandar v\u00eddeos descargados al tutor va a resultar imposible por la gran cantidad de Mbs que ocupar\u00eda el archivo. As\u00ed, pues, lo m\u00e1s l\u00f3gico es que le mandes la URL de los mismos. Esto no implica que no sigas leyendo este punto porque la informaci\u00f3n que se te ofrece la necesitar\u00e1s alg\u00fan d\u00eda para tu pr\u00e1ctica diaria.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_wrapper customIdevice IdeviceImportante iconimportante em_iDevice\" id=\"id39\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">Importante</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta39_45_9\">\n<p style=\"text-align: justify;\">Hay muchas maneras y formas de descargar v\u00eddeos de Internet. Nosotros te recomendamos que aprendas y te familiarices con la o las que m\u00e1s te convenzan y que no es necesario aprenderlas todas. <strong>Las distintas formas de descarga de v\u00eddeos en Internet son</strong>:</p>\n<ul>\n<li style=\"text-align: justify;\">Algunas p\u00e1ginas tienen <strong>descarga directa</strong> , por ejemplo Vimeo (si est\u00e1s registrado).</li>\n<li style=\"text-align: justify;\">Instalando una <strong>extensi\u00f3n o plugin</strong> en el navegador. Es muy c\u00f3modo, lo instalas una vez y no tienes que ejecutar programas. Tiene el inconveniente de que al cambiar las versiones del nevegador, pueden dejar de funcionar esos complementos.</li>\n<li style=\"text-align: justify;\"><strong>P\u00e1ginas web</strong>, que solo con copiar la direcci\u00f3n del v\u00eddeo lo descargan.</li>\n<li style=\"text-align: justify;\"><strong>Utilizando \u00a0trucos</strong>, yendo a la memoria cach\u00e9 de los navegadores. Es la m\u00e1s complicada.</li>\n<li style=\"text-align: justify;\">Utilizando <strong>un programa de gesti\u00f3n de descarga de v\u00eddeos</strong>. Es la recomendada y sobre la que vamos a trabajar. Utilizaremos el programa <strong>aTube Catcher</strong>.</li>\n</ul>\n<p style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-size: x-small;\">Juli\u00e1n Trullenque. Aularag\u00f3n</span></em></p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id40\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta40_1\">\n<p><span style=\"color: #000000;\">A continuaci\u00f3n te explicamos dos programas gratis para descargar v\u00eddeos, pero si pinchas <a href=\"http://www.catedu.es/aularagonpowerpoint/TEMATICOS/VIDEOYFLASH/comobajarvideos.html\" target=\"_blank\" title=\"Galer\u00eda programas descarga v\u00eddeos\">aqu\u00ed </a>te dar\u00e1s cuenta de que hay muchos m\u00e1s en el mercado. <strong>Escoge el que te guste m\u00e1s</strong> y \u00fasalo cuando las circunstancias as\u00ed lo requieran.</span></p>\n<h2><span style=\"color: #ff9900;\"><strong>1. aTube Catcher</strong></span></h2>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\"aTube Catcher\"</strong> es un programa gratuito; una excelente opci\u00f3n con la que podremos <strong>descargar v\u00eddeos</strong> de nuestras p\u00e1ginas webs favoritas (YouTube, Dailymotion, MySpace, Stage6,Google, etc.).\u00a0Posee otras posibilidades como convertidor de formatos de v\u00eddeos, capturador de pantalla, creador de DvDs, grabadora (interesante para el M\u00f3dulo 4), etc. Pero nosotros nos vamos a centrar en descargar v\u00eddeos.</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 156px; width: 683px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p><strong>1. Descargar e instalar el programa</strong></p>\n<ol>\n<li>Ir a\u00a0<a href=\"http://atube-catcher.dsnetwb.com/video/\">http://atube-catcher.dsnetwb.com/video/</a></li>\n<li>Hacer clic en \"<a href=\"http://get.atube.me/aTubeCatcher.exe\" target=\"_blank\">Descargar gratis</a>\"</li>\n<li>Una vez descargado, hacer doble clic en\u00a0<strong>aTubeCatcher.exe</strong></li>\n<li>Seguir las instrucciones hasta instalar el programa.</li>\n</ol></td>\n<td>\n<p style=\"text-align: left;\"><img alt=\"Secci\u00f3n para descargar aTube Catcher 3.8\" height=\"66\" src=\"Descarga_atube.png\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Descargar aTubeCatcher\" width=\"165\"/></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 1.17 Descarga aTubeCatcher. \u00a0 \u00a0 \u00a0</span><span style=\"font-size: x-small;\">Web oficial.</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0<strong>2. Descargar un v\u00eddeo de la red</strong></p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>1\u00ba Buscar el v\u00eddeo.</strong> Lo puedes hacer externamente al programa, por ejemplo, desde un buscador como Youtube, o desde el mismo programa aTube Catcher. Para ello, abre el programa y pincha sobre \"<em>Find videos</em>\"; escribe dentro de la zona lo que quieres buscar e Intro. Sobre el v\u00eddeo que te interese, bot\u00f3n derecho \"<em>Copiar URL</em>\"</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 181px; width: 691px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>2\u00ba Descargar el v\u00eddeo</strong>. Pegamos la direcci\u00f3n URL en el campo de formulario \"<em>URL del v\u00eddeo</em>\"; seleccionamos el formato en \"<em>perfil de salida</em>\" y pinchamos en \"<em>Descargar</em>\".</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Antes de descargar, no olvides pinchar en \"<em>Guardar en</em>\" para ubicar el v\u00eddeo en la carpeta que t\u00fa quieras, no la que quiera el ordenador por defecto.</p>\n</td>\n<td>\n<p><img alt=\"Cuadro de utilidades de aTuber Catcher\" height=\"124\" src=\"Download_videos.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Utilidades de aTuber Catcher\" width=\"248\"/></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 1.18 Men\u00fas aTubeCatcher. Captura de pantalla propia</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p style=\"text-align: justify; margin-left: 60px;\"><strong>Resumiendo</strong> en un s\u00f3lo golpe de vista, observa la imagen de abajo.</p>\n<table align=\"center\" border=\"1\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><img alt=\"aTubeCatcher\" height=\"355\" src=\"atube2.jpg\" width=\"484\"/></td>\n</tr>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: xx-small;\">Fig. 1.19 Ventana de Descarga de Videos de aTube Catcher. Juli\u00e1n Trullenque</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<h2><span style=\"color: #ff9900;\"><strong>2. TubeDownload 2.7.1</strong></span></h2>\n<table border=\"0\" style=\"height: 327px; width: 651px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p><img alt=\"Ventana de TubeDownload para descargar v\u00eddeos\" height=\"240\" src=\"tubedownloader.jpg\" title=\"Descarga v\u00eddeos desde TubeDownload.\" width=\"352\"/></p>\n<p style=\"text-align: center;\">\u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">Fig. 1.20Ventana TubeDownload.</span><span style=\"font-size: x-small;\">\u00a0Captura de pantalla propia</span></p>\n</td>\n<td>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong><a href=\"http://tubedownload.uptodown.com/\" target=\"_blank\" title=\"Descargar Tubedownloader\">TubeDownload 2.7.1</a>\u00a0</strong>es otro\u00a0programa -hay m\u00e1s- para descargar v\u00eddeos. Es una aplicaci\u00f3n gratuita para Windows,\u00a0 muy f\u00e1cil de usar, y cuya \u00fanica funci\u00f3n es la de descargar v\u00eddeos.\u00a0</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La aplicaci\u00f3n funciona de manera sencilla. Basta con copiar la direcci\u00f3n URL de la p\u00e1gina de Youtube donde se muestra el v\u00eddeo y pegarla en el recuadro correspondiente <strong>(1)</strong>. A partir de ah\u00ed s\u00f3lo tendr\u00e1s que escoger la calidad del v\u00eddeo <strong>(2),</strong> el formato al que lo quieres convertir <strong>(3)</strong>, y d\u00f3nde lo quieres guardar <strong>(4)</strong>.</p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "19": {"archive": "ampliacin_de_contenidos.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">Ampliaci\u00f3n de contenidos</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper customIdevice IdeviceParaSaberMas iconparasabermas em_iDevice\" id=\"id48\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">ParaSaberMas</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta48_132_6\">\n<ul>\n<li>Web de la <em>Universidad de Cornell</em> donde se ofrece una terminolog\u00eda b\u00e1sica sobre las <strong>im\u00e1genes digitales.\u00a0</strong></li>\n</ul>\n<p><a href=\"http://www.library.cornell.edu/preservation/tutorial-spanish/intro/intro-01.html\">http://www.library.cornell.edu/preservation/tutorial-spanish/intro/intro-01.html</a>\u00a0</p>\n<ul>\n<li>Tutorial de <em>Karina Crespo</em> para aprender a utilizar el <strong>servicio Youtube</strong>: c\u00f3mo subir v\u00eddeos, organizar nuestra cesta, seleccionar favoritos, editar perfil, etc.</li>\n</ul>\n<p><a href=\"http://www.slideshare.net/lalunaesmilugar/tutorial-de-youtube\" target=\"_blank\">http://www.slideshare.net/lalunaesmilugar/tutorial-de-youtube</a></p>\n<ul>\n<li>Tutorial de <em>Roberto Mu\u00f1oz</em> sobre c\u00f3mo obtener el <strong>c\u00f3digo Embed</strong> desde diferentes herramientas.</li>\n</ul>\n<p><a href=\"http://www.youtube.com/watch?v=GHZ7dp8PLNs&amp;feature=player_detailpage\" target=\"_blank\" title=\"Tutorial Roberto Mu\u00f1oz sobre c\u00f3digos Embed\">http://www.youtube.com/watch?v=GHZ7dp8PLNs&amp;feature=player_detailpage\u00a0</a></p>\n<ul>\n<li>\u00a0 Si quieres saber c\u00f3mo<strong> descargar v\u00eddeos a trav\u00e9s de servicios web 2.0, </strong>sin descargar los programas<strong>,\u00a0</strong> te recomendamos las siguientes direcciones:</li>\n</ul>\n<table border=\"0\" style=\"height: 56px; width: 611px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><a href=\"http://www.zamzar.com/url/\" target=\"_blank\" title=\"Zamzar. Descargar videos desde la red\"><img alt=\"Logo de Zamzar para convertir videos\" height=\"40\" src=\"Zamzar.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Logo Zamzar\" width=\"178\"/></a></td>\n<td><a href=\"http://es.kioskea.net/faq/2033-bajar-videos-de-youtube-al-pc-sin-instalar-ningun-programa\" target=\"_blank\" title=\"Kioskea. Descargar videos desde la red\"><img alt=\"Logo kioskea\" height=\"49\" src=\"kioskea.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Logo Kioskea.net\" width=\"144\"/></a></td>\n<td><a href=\"http://keepvid.com/\" target=\"_blank\" title=\"Keepvid. Descargar v\u00eddeos desde la red\"><img alt=\"Logo Keepvid\" height=\"44\" src=\"keepvid.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Logo Keepvid\" width=\"153\"/></a></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">Fig. 1.21 Logos Zamzar, Kioskea y Keepvid. Webs oficiales</span></p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "20": {"archive": "crditos.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">Cr\u00e9ditos</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id43\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta43_1\">\n<h2><span style=\"color: #ff9900;\">Autor\u00eda</span></h2>\n<p><strong>Enrique P\u00e9rez Reino</strong></p>\n<p>\u00a0</p>\n<p>\u00a0</p>\n<p><em><span>\u00a9 Gobierno de Arag\u00f3n</span></em></p>\n<p><strong><span>Materiales cofinanciados por Fondo Social Europeo</span></strong></p>\n<table border=\"0\" style=\"width: 800px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><img height=\"60\" src=\"FSE_grande_fondo_blanco.jpg\" width=\"330\"/></td>\n<td style=\"text-align: right;\"><img height=\"80\" src=\"Educacion_color.gif\" width=\"205\"/></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "21": {"archive": "index1.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">M2. ACTIVIDADES INTERACTIVAS CON UNA HERRAMIENTA DE AUTOR</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id49\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta49_1\">\n<p>En el mundo de las TIC hay varias herramientas de autor que puede utilizar el profesorado sin necesidad de ser un experto inform\u00e1tico: Edilim, Educaplay, Ardora, Constructor y Cuadernia estar\u00edan entre las m\u00e1s adecuadas para trabajar en Educaci\u00f3n Infantil.</p>\n<p>Como ver\u00e1s en la Unidad 2, vamos a hacer especial hincapi\u00e9 en <strong>Edilim</strong> por su f\u00e1cil manejo, su variedad de actividades \u00a0y atractivo visual. De todas formas, tal como hacemos a lo largo de todo el curso, te vamos a proponer <strong>otras alternativas</strong> para que materialices las actividades del Proyecto de Trabajo que quieres hacer con tu alumnado.</p>\n<p><img height=\"1\" src=\"http://s.ytimg.com/yts/img/pixel-vfl3z5WfW.gif\" title=\"youtube\" width=\"1\"/></p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_wrapper customIdevice IdeviceObjetivos iconobjectives em_iDevice\" id=\"id50\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">Objetivos</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta50_122_6\">\n<ul>\n<li><strong>Elaborar libros y p\u00e1ginas de actividades interactivas con una herramienta de autor.</strong></li>\n</ul>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "22": {"archive": "contenidos1.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">Contenidos</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id47\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta47_1\">\n<p>A continuaci\u00f3n enumeramos los contenidos que forman parte de este m\u00f3dulo.</p>\n<ul>\n<li>Unidad 1:<strong>Tratamiento de la informaci\u00f3n en los Proyectos de Trabajo.</strong>\n<ul>\n<li>1.1. La informaci\u00f3n en los Proyectos de Trabajo.</li>\n<li>1.2. Nuestro Proyecto de Trabajo.</li>\n<li>1.3. Las TIC en nuestro Proyecto de Trabajo.</li>\n</ul>\n</li>\n<li>Unidad 2:<strong>Las herramientas de autor</strong>\n<ul>\n<li><strong></strong>2.1 Educaplay: una alternativa on-line</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Unidad 3:<strong>Entrega al tutor.</strong></li>\n</ul>\n<table border=\"0\" style=\"height: 62px; width: 528px;\"><caption><span style=\"font-size: x-small;\">\u00a0</span></caption>\n<tbody>\n<tr>\n<td>\u00a0</td>\n<td style=\"text-align: center;\"></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "23": {"archive": "u1_tratamiento_de_la_informacin_en_los_proyectos_de_trabajo.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">U1. Tratamiento de la informaci\u00f3n en los Proyectos de Trabajo</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper objectivesIdevice em_iDevice\" id=\"id40\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">Objetivos</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta40_35_2\">\n<ul>\n<li><strong>Elaborar libros y p\u00e1ginas de actividades interactivas con una herramienta de autor.</strong></li>\n</ul>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_wrapper customIdevice IdeviceImportante iconimportante em_iDevice\" id=\"id46\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">Importante</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta46_129_6\">\n<ul>\n<li style=\"text-align: justify;\">El tratamiento de la informaci\u00f3n en los Proyectos de Trabajo, como en cualquier proceso de investigaci\u00f3n, se convierte en una fase decisiva que determina lo que nuestro alumnado va a aprender.</li>\n<li style=\"text-align: justify;\">Con este m\u00f3dulo tan s\u00f3lo pretendemos que el profesorado sintetice todo la fase de tratamiento de la informaci\u00f3n, y se la devuelva a sus alumnos y alumnas a trav\u00e9s de una herramienta TIC.</li>\n</ul>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "24": {"archive": "11_la_informacin_en_los_proyectos_de_trabajo.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">1.1 La informaci\u00f3n en los Proyectos de Trabajo</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id5\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta5_1\">\n<p>Nuestro alumnado ha visto, comentado y seleccionado diversas im\u00e1genes y v\u00eddeos sobre el tema que hemos propuesto. Ha concretado la parcela que m\u00e1s le interesa y ahora s\u00f3lo es cuesti\u00f3n de investigar aquellos aspectos que m\u00e1s les o nos llama la atenci\u00f3n. En resumen, <strong>es tiempo de</strong>:</p>\n<p style=\"margin-left: 60px;\">1\u00aa. B\u00fasqueda de la informaci\u00f3n.</p>\n<p style=\"margin-left: 60px;\">2\u00aa. Acotaci\u00f3n de la informaci\u00f3n.</p>\n<p style=\"margin-left: 60px;\">3\u00aa. Trabajo con la informaci\u00f3n seleccionada.</p>\n<p style=\"margin-left: 60px;\">4\u00aa. S\u00edntesis de la misma.</p>\n<p style=\"margin-left: 60px;\">5\u00aa. Reelaboraci\u00f3n.</p>\n<p>En este M\u00f3dulo 2 nos vamos a centrar en las fases de <strong>S\u00edntesis y Reelaboraci\u00f3n</strong>. El resto de fases lo dejamos a tu buen hacer y a lo dicho en el enlace del M\u00f3dulo 1 sobre Proyectos de Trabajo.</p>\n<p>Sintetizar y reelaborar tiene como fin \u00faltimo convertir la informaci\u00f3n trabajada en conocimiento. Y para ello vamos a recoger lo que nuestro alumnado ha destacado de la informaci\u00f3n, y lo que al docente tambi\u00e9n le interesa, para realizar una serie de actividades de consolidaci\u00f3n, profundizaci\u00f3n, relaci\u00f3n, apertura hacia nuevos horizontes y evaluaci\u00f3n.</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 43px; width: 635px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p><img alt=\"Panel que resumen un P.Trabajo en Ed.Infantil\" height=\"263\" src=\"Proyecto_trabajo.jpg\" title=\"S\u00edntesis Proyecto Trabajo CEIP Virgen del Carmen\" width=\"350\"/></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 2.2 Proyecto de Trabajo. CEIP Virgen del Carmen</span></p>\n</td>\n<td style=\"text-align: justify;\">Aunque buena parte del profesorado de Infantil trabaja por proyectos, no te preocupes si \u00e9ste no es tu caso. Si quieres recordar ideas sobre el Tratamiento de la Informaci\u00f3n, vuelve a echar un vistazo la documento del M\u00f3dulo 1 pinchando\u00a0<a href=\"Proyectos_de_trabajo.pdf\" target=\"_blank\">aqu\u00ed</a>.</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_wrapper MultichoiceIdevice em_iDevice\" id=\"id16\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">Pregunta de Elecci\u00f3n M\u00faltiple</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"question\">\n<form action=\"#\" class=\"activity-form\" name=\"multi-choice-form-16_2\" onsubmit=\"return false\">\n<h3 class=\"js-sr-av\">Pregunta</h3>\n<div class=\"block question iDevice_content\" id=\"taquestion16_2\">\n<p>Si al final del tratamiento de la informaci\u00f3n surgen nuevas preguntas, \u00bfqu\u00e9 haremos con ellas?</p>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answers\">\n<h4 class=\"js-sr-av\">Respuestas</h4>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i16_5\"><a href=\"#answer-16_5\">Opci\u00f3n 1</a></label><input id=\"i16_5\" name=\"option16_2\" onclick=\"$exe.getFeedback(0,3,'16_2','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-16_5\"><a name=\"answer-16_5\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans16_5\">\n<p>Las podemos posponer para futuros proyectos.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i16_134\"><a href=\"#answer-16_134\">Opci\u00f3n 2</a></label><input id=\"i16_134\" name=\"option16_2\" onclick=\"$exe.getFeedback(1,3,'16_2','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-16_134\"><a name=\"answer-16_134\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans16_134\">\n<p>Las a\u00f1adiremos al proyecto que estamos trabajando.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i16_140\"><a href=\"#answer-16_140\">Opci\u00f3n 3</a></label><input id=\"i16_140\" name=\"option16_2\" onclick=\"$exe.getFeedback(2,3,'16_2','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-16_140\"><a name=\"answer-16_140\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans16_140\">\n<p>Las dos opciones anteriores son v\u00e1lidas.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_feedbacks js-feedback\">\n<h4 class=\"js-sr-av\">Retroalimentaci\u00f3n</h4>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa0b16_2\"><a name=\"sa0b16_2\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf16_5\">\n<p>Las nuevas preguntas que surjan son las semillas de futuros proyectos, pero tambi\u00e9n pueden servir de base para ampliar el que estamos trabajando. Tenemos que reflexionar si esas nuevas preguntas enriquecen la contestaci\u00f3n de la pregunta clave del proyecto.</p>\n</div>\n</div>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa1b16_2\"><a name=\"sa1b16_2\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf16_134\">\n<p>Las nuevas preguntas que surjan son las semillas de futuros proyectos, pero tambi\u00e9n pueden servir de base para ampliar el que estamos trabajando. Tenemos que reflexionar si esas nuevas preguntas enriquecen la contestaci\u00f3n de la pregunta clave del proyecto.</p>\n</div>\n</div>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa2b16_2\"><a name=\"sa2b16_2\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf16_140\">\n<p><strong>\u00a1CORRECTO!</strong>\u00a0\u00a0Las nuevas preguntas que surjan son las semillas de futuros proyectos, pero tambi\u00e9n pueden servir de base para ampliar el que estamos trabajando. Tenemos que reflexionar si esas nuevas preguntas enriquecen la contestaci\u00f3n de la pregunta clave del proyecto.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</form>\n<div class=\"iDevice_solution feedback js-hidden\">\n<h4>Soluci\u00f3n</h4>\n<ol>\n<li><a href=\"#answer-16_5\">Incorrecto</a><span> (<a href=\"#sa0b16_2\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n<li><a href=\"#answer-16_134\">Incorrecto</a><span> (<a href=\"#sa1b16_2\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n<li><a href=\"#answer-16_140\">Opci\u00f3n correcta</a><span> (<a href=\"#sa2b16_2\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n</ol>\n</div>\n</div>\n<div class=\"question\">\n<form action=\"#\" class=\"activity-form\" name=\"multi-choice-form-16_128\" onsubmit=\"return false\">\n<h3 class=\"js-sr-av\">Pregunta</h3>\n<div class=\"block question iDevice_content\" id=\"taquestion16_128\">\n<p>\u00bfPor qu\u00e9 debemos exponer nuestro trabajo final?</p>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answers\">\n<h4 class=\"js-sr-av\">Respuestas</h4>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i16_143\"><a href=\"#answer-16_143\">Opci\u00f3n 1</a></label><input id=\"i16_143\" name=\"option16_128\" onclick=\"$exe.getFeedback(0,3,'16_128','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-16_143\"><a name=\"answer-16_143\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans16_143\">\n<p>Porque hemos recibido ayuda del exterior.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i16_146\"><a href=\"#answer-16_146\">Opci\u00f3n 2</a></label><input id=\"i16_146\" name=\"option16_128\" onclick=\"$exe.getFeedback(1,3,'16_128','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-16_146\"><a name=\"answer-16_146\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans16_146\">\n<p>Porque todo proceso de investigaci\u00f3n debe ser proyectado al exterior.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i16_163\"><a href=\"#answer-16_163\">Opci\u00f3n 3</a></label><input id=\"i16_163\" name=\"option16_128\" onclick=\"$exe.getFeedback(2,3,'16_128','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-16_163\"><a name=\"answer-16_163\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans16_163\">\n<p>Porque las familias deben conocer lo que trabajamos con sus hijos y hijas.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_feedbacks js-feedback\">\n<h4 class=\"js-sr-av\">Retroalimentaci\u00f3n</h4>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa0b16_128\"><a name=\"sa0b16_128\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf16_143\">\n<p>La raz\u00f3n de ser de toda investigaci\u00f3n es conocer lo ignorado hasta entonces, y darlo a conocer.</p>\n</div>\n</div>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa1b16_128\"><a name=\"sa1b16_128\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf16_146\">\n<p><strong>\u00a1CORRECTO!</strong> La raz\u00f3n de ser de toda investigaci\u00f3n es conocer lo ignorado hasta entonces, y darlo a conocer.</p>\n</div>\n</div>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa2b16_128\"><a name=\"sa2b16_128\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf16_163\">\n<p>La raz\u00f3n de ser de toda investigaci\u00f3n es conocer lo ignorado hasta entonces, y darlo a conocer.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</form>\n<div class=\"iDevice_solution feedback js-hidden\">\n<h4>Soluci\u00f3n</h4>\n<ol>\n<li><a href=\"#answer-16_143\">Incorrecto</a><span> (<a href=\"#sa0b16_128\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n<li><a href=\"#answer-16_146\">Opci\u00f3n correcta</a><span> (<a href=\"#sa1b16_128\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n<li><a href=\"#answer-16_163\">Incorrecto</a><span> (<a href=\"#sa2b16_128\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n</ol>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "25": {"archive": "12_nuestro_proyecto_de_trabajo1.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">1.2 Nuestro Proyecto de Trabajo</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id17\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta17_1\">\n<p>En nuestro objetivo de sintetizar y reelaborar debemos trabajar aspectos relacionados con las tres \u00e1reas de Educaci\u00f3n Infantil. Recuerda que el <strong>trabajo globalizado</strong> es uno de los requisitos metodol\u00f3gicos de nuestra etapa, y un objetivo de este curso.</p>\n<p>Todav\u00eda estamos en el \u00e1mbito del <strong>mundo real</strong> \u2013lo imaginario llegar\u00e1 en posteriores m\u00f3dulos- y nuestro trabajo ser\u00e1 plasmar en actividades el an\u00e1lisis de ese mundo (en nuestro ejemplo los animales dom\u00e9sticos) y compararlo (su naturalidad depender\u00e1 del tema tratado) con el mundo real de los humanos o con cualquier otro \u00e1mbito.</p>\n<p>\u00a0</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 164px; width: 636px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><img height=\"137\" src=\"http://www.public-domain-photos.com/free-stock-photos-1-big/animals/aquarium-fish-23.jpg\" title=\"www.discover-deliver.com/zaha-hadid\" width=\"182\"/></td>\n<td style=\"text-align: justify;\">\n<p>As\u00ed, pues, y destacando las palabras en negrita de los dos anteriores p\u00e1rrafos, haremos\u00a0<strong>actividades de</strong>:</p>\n<ul>\n<li>Ordenar secuencias de tama\u00f1o, cantidad o tiempo.</li>\n<li>Seleccionar partes del cuerpo, alimentos, etc.</li>\n<li>Discriminar diferencias o semejanzas corporales, de sentimientos o h\u00e1bitos con relaci\u00f3n a los humanos.\u00a0</li>\n<li><span style=\"font-size: small;\">Etc, (siendo \u00e9stas las m\u00e1s importantes).</span></li>\n</ul>\n</td>\n</tr>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\">\u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">fig. 2.3 Peces en el acuario. Zaha-Hadid. Public Domain</span></td>\n<td>\u00a0</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_wrapper MultichoiceIdevice em_iDevice\" id=\"id44\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">Pregunta de Elecci\u00f3n M\u00faltiple</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"question\">\n<form action=\"#\" class=\"activity-form\" name=\"multi-choice-form-44_2\" onsubmit=\"return false\">\n<h3 class=\"js-sr-av\">Pregunta</h3>\n<div class=\"block question iDevice_content\" id=\"taquestion44_2\">\n<p>1. \u00bfQu\u00e9 pretendemos al sintetizar y reelaborar la informaci\u00f3n?</p>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answers\">\n<h4 class=\"js-sr-av\">Respuestas</h4>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i44_5\"><a href=\"#answer-44_5\">Opci\u00f3n 1</a></label><input id=\"i44_5\" name=\"option44_2\" onclick=\"$exe.getFeedback(0,3,'44_2','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-44_5\"><a name=\"answer-44_5\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans44_5\">\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong></strong></span>Convertirla la informaci\u00f3n en conocimiento.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i44_173\"><a href=\"#answer-44_173\">Opci\u00f3n 2</a></label><input id=\"i44_173\" name=\"option44_2\" onclick=\"$exe.getFeedback(1,3,'44_2','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-44_173\"><a name=\"answer-44_173\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans44_173\">\n<p>Repasar lo trabajado anteriormente.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i44_176\"><a href=\"#answer-44_176\">Opci\u00f3n 3</a></label><input id=\"i44_176\" name=\"option44_2\" onclick=\"$exe.getFeedback(2,3,'44_2','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-44_176\"><a name=\"answer-44_176\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans44_176\">\n<p>Descubrir nuevos campos de investigaci\u00f3n</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_feedbacks js-feedback\">\n<h4 class=\"js-sr-av\">Retroalimentaci\u00f3n</h4>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa0b44_2\"><a name=\"sa0b44_2\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf44_5\">\n<p>\u00a1CORRECTO! Ampliar, mejorar, reforzar nuestro conocimiento ser\u00e1 el fin \u00faltimo de nuestro proyecto de Trabajo. Nuestro alumnado no est\u00e1 en disposici\u00f3n de estudiar, y, aunque lo estuviera, mejorar su conocimiento seguir\u00eda siendo su objetivo principal.</p>\n</div>\n</div>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa1b44_2\"><a name=\"sa1b44_2\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf44_173\">\n<p>Ampliar, mejorar, reforzar nuestro conocimiento ser\u00e1 el fin \u00faltimo de nuestro proyecto de Trabajo. Nuestro alumnado no est\u00e1 en disposici\u00f3n de estudiar, y, aunque lo estuviera, mejorar su conocimiento seguir\u00eda siendo su objetivo principal.</p>\n</div>\n</div>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa2b44_2\"><a name=\"sa2b44_2\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf44_176\">\n<p>Ampliar, mejorar, reforzar nuestro conocimiento ser\u00e1 el fin \u00faltimo de nuestro proyecto de Trabajo. Nuestro alumnado no est\u00e1 en disposici\u00f3n de estudiar, y, aunque lo estuviera, mejorar su conocimiento seguir\u00eda siendo su objetivo principal.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</form>\n<div class=\"iDevice_solution feedback js-hidden\">\n<h4>Soluci\u00f3n</h4>\n<ol>\n<li><a href=\"#answer-44_5\">Opci\u00f3n correcta</a><span> (<a href=\"#sa0b44_2\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n<li><a href=\"#answer-44_173\">Incorrecto</a><span> (<a href=\"#sa1b44_2\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n<li><a href=\"#answer-44_176\">Incorrecto</a><span> (<a href=\"#sa2b44_2\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n</ol>\n</div>\n</div>\n<div class=\"question\">\n<form action=\"#\" class=\"activity-form\" name=\"multi-choice-form-44_182\" onsubmit=\"return false\">\n<h3 class=\"js-sr-av\">Pregunta</h3>\n<div class=\"block question iDevice_content\" id=\"taquestion44_182\">\n<p>2. \u00bfQu\u00e9 actividades har\u00edas para reelaborar la informaci\u00f3n?</p>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answers\">\n<h4 class=\"js-sr-av\">Respuestas</h4>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i44_185\"><a href=\"#answer-44_185\">Opci\u00f3n 1</a></label><input id=\"i44_185\" name=\"option44_182\" onclick=\"$exe.getFeedback(0,3,'44_182','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-44_185\"><a name=\"answer-44_185\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans44_185\">\n<p>Una careta de perro para pintar.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i44_188\"><a href=\"#answer-44_188\">Opci\u00f3n 2</a></label><input id=\"i44_188\" name=\"option44_182\" onclick=\"$exe.getFeedback(1,3,'44_182','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-44_188\"><a name=\"answer-44_188\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans44_188\">\n<p>Una careta de perro para compararla con un rostro humano.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i44_191\"><a href=\"#answer-44_191\">Opci\u00f3n 3</a></label><input id=\"i44_191\" name=\"option44_182\" onclick=\"$exe.getFeedback(2,3,'44_182','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-44_191\"><a name=\"answer-44_191\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans44_191\">\n<p>Relacionar im\u00e1genes del crecimiento de un perro y \u00a0de un ser humano.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_feedbacks js-feedback\">\n<h4 class=\"js-sr-av\">Retroalimentaci\u00f3n</h4>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa0b44_182\"><a name=\"sa0b44_182\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf44_185\">\n<p>Pintar una careta no nos a\u00f1ade nada a nuestro proyecto.</p>\n</div>\n</div>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa1b44_182\"><a name=\"sa1b44_182\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf44_188\">\n<p>\u00c9sta tambi\u00e9n podr\u00eda ser correcta porque comparar dos realidades es una buena forma de convertir la informaci\u00f3n en conocimiento.</p>\n</div>\n</div>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa2b44_182\"><a name=\"sa2b44_182\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf44_191\">\n<p>\u00a1 CORRECTA! Comparar dos realidades es una buena forma de convertir la informaci\u00f3n en conocimiento.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</form>\n<div class=\"iDevice_solution feedback js-hidden\">\n<h4>Soluci\u00f3n</h4>\n<ol>\n<li><a href=\"#answer-44_185\">Incorrecto</a><span> (<a href=\"#sa0b44_182\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n<li><a href=\"#answer-44_188\">Incorrecto</a><span> (<a href=\"#sa1b44_182\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n<li><a href=\"#answer-44_191\">Opci\u00f3n correcta</a><span> (<a href=\"#sa2b44_182\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n</ol>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "26": {"archive": "13_las_tic_en_nuestro_proyecto_de_trabajo1.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">1.3 Las TIC en nuestro Proyecto de Trabajo</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id18\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta18_1\">\n<p>\u00a0</p>\n<p>Con las actividades que hayamos pensado, vamos a crear diferentes tipos de ejercicios interactivos con la aplicaci\u00f3n EDILIM. Pero una vez creados, <strong>\u00bfqu\u00e9 podemos hacer con EDILIM?:</strong><span style=\"font-size: x-small;\">\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0</span></p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 229px; width: 663px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<ul>\n<li style=\"text-align: justify;\">Ir al <strong>aula de inform\u00e1tica</strong> para que trabajen individualmente o en parejas. Si hubiera dos maestras en el aula, mucho mejor.</li>\n<li style=\"text-align: justify;\">Quedarnos en nuestra <strong>aula</strong> y utilizar el <strong>videoproyector</strong> para que los alumnos puedan participar.</li>\n<li style=\"text-align: justify;\">Usar el <strong>rinc\u00f3n del ordenador</strong> para que el alumnado, bien individualmente o en parejas, vaya a realizar las actividades.</li>\n</ul>\n</td>\n<td>\n<p>\u00a0<a href=\"http://www.flickr.com/photos/pedrojimenez/249142977/\" title=\"Aprendemos en el Rinc\u00f3n del Ordenador por pedrobea, en Flickr\"><img alt=\"Aprendemos en el Rinc\u00f3n del Ordenador\" height=\"151\" src=\"http://farm1.staticflickr.com/79/249142977_98268df06f.jpg\" width=\"201\"/></a></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 2.4 Rinc\u00f3n del ordenador. Pedro Bea en Flickr</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "27": {"archive": "u2_las_herramientas_de_autor.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">U2. Las herramientas de autor</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper objectivesIdevice em_iDevice\" id=\"id23\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">Objetivos</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta23_36_2\">\n<ul>\n<li><strong>Elaborar libros y p\u00e1ginas de actividades interactivas con una herramienta de autor.</strong></li>\n</ul>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id41\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta41_1\">\n<p>Seg\u00fan la Wikipedia \"<em>Las\u00a0<strong>herramientas de autor</strong>\u00a0son\u00a0aplicaciones inform\u00e1ticas\u00a0que facilitan la creaci\u00f3n, publicaci\u00f3n y gesti\u00f3n de los materiales educativos en formato digital a utilizar en la educaci\u00f3n</em>\"\u00a0</p>\n<p>Suelen ser herramientas\u00a0<strong>multimedia\u00a0</strong>que permiten combinar documentos digitales, im\u00e1genes, sonidos, videos y actividades interactivas. Cuanto m\u00e1s f\u00e1cil es su manejo para la creaci\u00f3n de actividades, y cuanto m\u00e1s atractivas y variadas sean dichas actividades, m\u00e1s \u00e9xito tendr\u00e1n en el <strong>mundo educativo</strong>. Para su manejo no hace falta que seamos expertos inform\u00e1tico, de otro modo, no tendr\u00edan sentido en la escuela.</p>\n<p>A la hora de <strong>seleccionar una herramienta de autor</strong> debemos tener en cuenta varios criterios:</p>\n<ol>\n<li>\u00bfNo me importan que sean complejas con tal de que sean muy ricas en contenidos?</li>\n<li>\u00bfNecesito que las actividades sean variadas y atractivas visualmente?</li>\n<li>\u00bfLos ordenadores que usen mis alumnos tienen el programa instalado?</li>\n<li>\u00bfDispongo de una buena conexi\u00f3n a Internet?</li>\n<li>\u00bfPrefiero algo equilibrado entre sencilleo, variado y atrayente?</li>\n<li>\u00bfEs su formato adecuado para la etapa en la que estoy trabajando?</li>\n<li>\u00bfHay problemas tecnol\u00f3gicos adicionales?</li>\n</ol>\n<p>Dependiendo de tus respuestas, y sabiendo que nada es perfecto, <strong>escoger\u00e1s tu herramienta</strong>. As\u00ed, por ejemplo:</p>\n<ul>\n<li>si te gustan los retos dif\u00edciles, pero interesantes, lo tuyo podr\u00eda ser <a href=\"http://constructor.educarex.es/\" target=\"_blank\" title=\"Web Constructor\">Constructor </a>o <a href=\"http://www.educa.jccm.es/educa-jccm/cm/temas/cuadernia\" target=\"_blank\" title=\"Web Cuadernia\">Cuadernia</a>.</li>\n<li>si no dispones de una buena conexi\u00f3n a Internet estar\u00e1s obligado a descargarte un programa para trabajar, por lo que olv\u00eddate de <a href=\"http://www.educaplay.com/\" target=\"_blank\" title=\"Web Educaplay\">Educaplay</a>, aunque sea una herramienta sencilla.</li>\n<li>si tu mundo est\u00e1 en Educaci\u00f3n Infantil, que es nuestro caso, <a href=\"http://hotpot.uvic.ca/\" target=\"_blank\" title=\"Web Hotpotatoes\">Hotpotatoes \u00a0</a>y <a href=\"http://exelearning.net/\" target=\"_blank\" title=\"Web de Exelearning\">Exelearning </a>resultar\u00edan \u00a0muy poco atractivas.</li>\n<li>si no te da miedo que haya algunas incompatibilidades t\u00e9cnicas, <a href=\"http://www.webardora.net/index_cas.htm\" target=\"_blank\" title=\"Web ARdora\">Ardora </a>ser\u00eda una sencilla y completa herramienta.</li>\n</ul>\n<table border=\"0\" style=\"width: 681px; height: 116px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td></td>\n<td style=\"text-align: justify;\">Nosotros nos vamos a limitar a ense\u00f1arte m\u00e1s detenidamente <b>u</b>na herramienta on-line como\u00a0<strong>Educaplay.</strong></td>\n<td><a href=\"http://www.educaplay.com/\" target=\"_blank\" title=\"Web Educaplay\"><img alt=\"Logo Educaplay\" height=\"35\" src=\"educaplayfree.png\" title=\"Logo Educaplay. Web oficial\" width=\"158\"/></a></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p><span style=\"font-size: x-small;\">l \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Fig. 2.6 Logo Educaplay. Web oficial</span></p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "28": {"archive": "21_educaplay_una_alternativa_online.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.1 Educaplay: una alternativa on-line</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id45\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta45_1\">\n<p><a href=\"http://www.educaplay.com/\" target=\"_blank\" title=\"Web oficial de Educaplay\">Educaplay </a>proporciona herramientas para crear actividades educativas on-line, y permite compartirlas con otros usuarios dentro del mismo portal. Para poder acceder a sus herramientas es preciso <a href=\"http://www.educaplay.com/es/registrar.php?action=registrar\" target=\"_blank\" title=\"P\u00e1gina para registrarse en Educaplay\">registrarse</a>. Una vez cumplimentado el formulario ya est\u00e1s registrado, s\u00f3lo es cuesti\u00f3n de que no olvides tu contrase\u00f1a porque \u00e9sta y tu cuenta de correos se te pedir\u00e1n para acceder.\u00a0</p>\n<div id=\"content\">\n<div id=\"contenido\">\n<p><span>A continuaci\u00f3n te resumimos s\u00f3lo los pasos m\u00e1s importantes que debes seguir para realizar las actividades.\u00a0Como ver\u00e1s, Educaplay es muy intuitivo de uso, de todas formas, para mayor informaci\u00f3n m\u00edrate lo que te interese del\u00a0<a href=\"http://es.scribd.com/doc/92816435/Tutorial-PDF-Educaplay\" target=\"_blank\" title=\"Tutorial Educaplay. Jose Jaco\">tutorial\u00a0</a>de Jose Jaco.\u00a0</span></p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 199px; width: 623px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p><img alt=\"Men\u00fa de Educaplay para crear actividades\" height=\"32\" src=\"crear_actividad_educaplay.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Crear una actividad en Educaplay\" width=\"208\"/></p>\n<p><span style=\"font-size: x-small;\">Fig. 2.13 Crear actividad Educaplay. CPP</span></p>\n<p>\u00a0</p>\n<p><img alt=\"Bsarra de men\u00fa para crear actividades en Educaplay\" height=\"35\" src=\"crear_actividad2_educaplay.jpg\" title=\"Crear actividades en Educaplay\" width=\"245\"/></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">Fig. 2.14 Otra opciones para crear actividades en Educaplay. CPP</span></p>\n</td>\n<td colspan=\"2\" style=\"text-align: justify;\">Una vez conectado, Educaplay nos lleva a elegir entre ver las <strong>actividades</strong> creadas \"<em>Mi Educaplay</em>\" o \"<em>Crear actividad\" (pg.16)</em>. Si escoges esta \u00faltima opci\u00f3n se te abrir\u00e1 una ventana donde podr\u00e1s elegir entre\u00a0crear mapas, adivinanzas, actividades de completar, crucigramas, di\u00e1logos, dictados, ordenar letras, palabras y palabras, relacionar, sopas de letras o test (pgs. 26-63). De todas formas, tambi\u00e9n puedes crear actividades pasando el rat\u00f3n por el men\u00fa de \"<em>Actividades</em>\"</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<table border=\"0\" style=\"height: 298px; width: 643px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: justify;\">\n<p>Cuando elijas una actividad se abrir\u00e1 una <strong>p\u00e1gina informativa</strong> donde encontrar\u00e1s explicaci\u00f3n sobre en qu\u00e9 consiste dicha actividad, un hiperv\u00ednculo para acceder a un banco de recursos y, lo m\u00e1s interesante para los que empiezan, un video tutorial a la derecha de la pantalla.</p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http://www.educaplay.com/es/actividad/relacionar.htm\" target=\"_blank\" title=\"Actividad relacionar Educaplay\"><img alt=\"Icono actividad relacionar en Educaplay\" src=\"actividad_relacionar_educaplay.jpg\" title=\"Actividad relacionar Educaplay\"/></a>\u00a0<a href=\"http://www.educaplay.com/es/actividad/completar.htm\" target=\"_blank\" title=\"Actividad Completar en Educaplay\"><img alt=\"Icono actividad de Completar en Educaplay\" src=\"actividad_completar_educaplay.jpg\" title=\"Actividad completar en Educaplay\"/></a></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">2.14. Actividades de Educaplay. CPP</span></p>\n</td>\n<td>\n<p><img alt=\"Enlzace a videotutorial de Educaplay\" height=\"135\" src=\"VideotutorialEducaplay.jpg\" title=\"Acceso a videotutorial Educaplay\" width=\"289\"/></p>\n<p><span style=\"font-size: x-small;\">Fig. 2.15 Tutorial Educaplay. Captura pantalla propia</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<table border=\"0\" style=\"height: 239px; width: 626px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: justify;\">Es hora de <strong>publicar</strong> lo que has hecho. As\u00ed, cuando termines de hacer la actividad, tendr\u00e1s que pinchar sobre \"<em>Editar</em>\". Se abrir\u00e1 una ventana, rellena la informaci\u00f3n y pincha sobre \"<em>Enviar</em>\". Desde ese momento, tu actividad quedar\u00e1 colagada en la red.</td>\n<td style=\"text-align: center;\">\n<p><span style=\"font-size: x-small;\"><img alt=\"Ventana datos generales de una actividad de Educaplay\" height=\"176\" src=\"datos_generales_actividadeducaplay.jpg\" title=\"Editar Datos generales en Educaplay\" width=\"309\"/></span></p>\n<p><span style=\"font-size: x-small;\">Fig. 2.16 Editar datos generales actividad Educaplay. CPP</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>Si quieres que alguien <strong>vea la actividad</strong> que has creado,\u00a0<strong>sin necesidad de entrar directamente en la p\u00e1gina</strong> de Educaplay, lo \u00fanico que tienes que hacer es <strong>mandarle la</strong> <strong>URL</strong> que aparece en el panel de la derecha de cada actividad (pgs.119-120). Recu\u00e9rdalo para cuando tengas que hacer el env\u00edo correspondiente a tu tutor si has escogido esta herramienta de autor.</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 87px; width: 628px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><img alt=\"Men\u00fa Mis Grupos de Educaplay\" src=\"mis_grupos.jpg\" title=\"\u00c1rea Mis grupos. Educaplay\"/></td>\n<td style=\"text-align: justify;\">Para hacerlo dentro del propio programa (pgs.96-97) s\u00f3lo tienes que ir a \"<strong><em>Grupos</em></strong>\", \"<em>Administraci\u00f3n de grupos\"</em>, \"<em>Crear un grupo\"</em>\u00a0y pinchar en \"<em>Administrar</em>\". Dentro de \"<em>Administraci\u00f3n de grupos</em>\" hacer clic en\u00a0<em>\"invitar usuarios</em>\" e introducir el correo electr\u00f3nico de la persona a la que quieres mandar la actividad.</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<table border=\"0\" style=\"height: 292px; width: 603px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: justify;\">Para ver el resultado final de una actividad, por <strong>ejemplo</strong> de un mapa interacivo, pincha sobre la imagen de la derecha y an\u00edmate a hacer una.</td>\n<td>\n<p><a href=\"http://www.educaplay.com/es/recursoseducativos/1109303/la_flor.htm\" target=\"_blank\" title=\"Actividad Educaplay\"><img alt=\"Actividad mapa interactivo Educaplay de Ana Margrita Castro\" height=\"226\" src=\"Educaplayflor.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Actividad Educaplay. Mapa interactivo\" width=\"299\"/></a></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">Fig. 2.17 Actividad Educaplay. Ana Margarita Castro Guzman</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>\u00a0</p>\n<p>\u00a0</p>\n<p>\u00a0</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "29": {"archive": "ampliacin_de_contenidos1.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">Ampliaci\u00f3n de contenidos</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper customIdevice IdeviceParaSaberMas iconparasabermas em_iDevice\" id=\"id48\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">ParaSaberMas</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta48_132_6\">\n<ul>\n<li style=\"text-align: justify;\"><strong><span style=\"font-size: medium;\">Ardora</span></strong>. En creaci\u00f3n de actividades educativas para la web no todo acaba en Edilim. Cuando tengas tiempo, atr\u00e9vete y abre la p\u00e1gina oficial de Ardora. Es sencilla como Edilim y mucho m\u00e1s completa, aunque a veces tiene problemas con la \u00faltima versi\u00f3n de Java. Para solucionar este problema pincha <a href=\"http://www.catedu.es/javierquintana/TIC/ACTIVIDADES/herramientas-autor15/unidad_38_el_problema_de_ardora_java.html\" target=\"_blank\" title=\"Soluci\u00f3n problema Ardora y Java\">aqu\u00ed </a>y en tres pasos podr\u00e1s funcionar perfectamente con Ardora.</li>\n</ul>\n<table border=\"0\" style=\"height: 135px; width: 578px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p><a href=\"http://webardora.net/index_cas.htm\" target=\"_blank\" title=\"Ardora. Herramienta de autor\"><img alt=\"Logo de Ardora.net\" height=\"35\" src=\"Ardora.jpg\" title=\"Logo oficial de Ardora\" width=\"236\"/></a></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">Fig. 2.18 Logo Ardora. Web oficial.</span></p>\n</td>\n<td style=\"text-align: justify;\">Con Ardora se pueden crear\u00a0<strong>m\u00e1s de 45 tipos distintos de actividades</strong>, crucigramas, sopas de letras, completar, paneles gr\u00e1ficos, relojes, etc, as\u00ed como<strong>\u00a0m\u00e1s de 10 tipos distintos de p\u00e1ginas multimedia.</strong><span style=\"color: #34424f; font-size: small;\">\u00a0 Si te atreves, m\u00edrate el <a href=\"http://www.catedu.es/facilytic/2013/04/30/ardora/\" target=\"_blank\" title=\"Tutorial Catedu sobre ARdora\">tutorial </a>del Catedu.</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "30": {"archive": "crditos1.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">Cr\u00e9ditos</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id35\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta35_1\">\n<h2><span style=\"color: #ff9900;\">Autor\u00eda</span></h2>\n<p><strong>Enrique P\u00e9rez Reino</strong></p>\n<p>\u00a0</p>\n<p>\u00a0</p>\n<p><em><span>\u00a9 Gobierno de Arag\u00f3n</span></em></p>\n<p><strong><span>Materiales cofinanciados por Fondo Social Europeo</span></strong></p>\n<table border=\"0\" style=\"width: 800px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><img height=\"60\" src=\"FSE_grande_fondo_blanco.jpg\" width=\"330\"/></td>\n<td style=\"text-align: right;\"><img height=\"80\" src=\"Educacion_color.gif\" width=\"205\"/></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "31": {"archive": "index2.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">M.3 EL FORMULARIO COMO ACTIVIDAD DE APRENDIZAJE</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id49\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta49_1\">\n<p><span>Con la creaci\u00f3n de formularios vamos a sintetizar la <strong>reelaboraci\u00f3n de nuestro proyecto</strong> para que nuestro alumnado interiorice y eval\u00fae las nuevas informaciones.\u00a0</span></p>\n<p><span>Como ver\u00e1s en el apartado 2.2 vamos a trabajar el <strong>formulario</strong> a trav\u00e9s de varias <strong>opciones</strong>: programas como Word u OpenOffice, y a trav\u00e9s de una aplicaci\u00f3n on-line de Google Drive. T\u00fa elijes la herramienta que mejor te vaya, y con ella mandar\u00e1s las actividades al tutor. De todas formas, a corto o medio plazo, no olvides echar un vistazo a aquellos caminos que has dejado de explorar. \u00a1Te podr\u00edas llevar sorpresas!</span></p>\n<p><img height=\"1\" src=\"http://s.ytimg.com/yts/img/pixel-vfl3z5WfW.gif\" title=\"youtube\" width=\"1\"/></p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_wrapper customIdevice IdeviceObjetivos iconobjectives em_iDevice\" id=\"id50\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">Objetivos</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta50_122_6\">\n<ul>\n<li><strong>Elaborar formularios.</strong></li>\n</ul>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "32": {"archive": "contenidos2.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">Contenidos</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id47\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta47_1\">\n<ul>\n<li>Unidad 1:<strong>Reelaborando la informaci\u00f3n en los Proyectos de Trabajo.</strong>\n<ul>\n<li>1.1. Reelaborar en los Proyectos de Trabajo.</li>\n<li>1.2. Nuestro Proyecto de Trabajo.</li>\n<li>1.3. Las TIC en nuestro Proyecto de Trabajo.</li>\n</ul>\n</li>\n<li>Unidad 2:\u00a0<strong>Los Formularios</strong></li>\n</ul>\n<ul>\n<ul>\n<li>2.1 Herramientas de uso previo\n<ul>\n<li>2.1.1 El procesador de textos.</li>\n<li>2.1.2 Las tablas</li>\n</ul>\n</li>\n<li>2.2. El Formulario.</li>\n</ul>\n</ul>\n<ul>\n<ul>\n<ul>\n<li>2.2.1 El formulario en Word</li>\n<li>2.2.2 El formulario en Oppenoffice</li>\n<li>2.2.3 El formulario on-line en Google Drive</li>\n</ul>\n</ul>\n<li>Unidad 3:<strong>Entrega al tutor.</strong></li>\n</ul>\n<table border=\"0\" style=\"height: 62px; width: 528px;\"><caption><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 3.1 Actividad de formulario. M\u00aa Cambra. CPP \u00a0 fig. 3.2 Actividad de formulario. M\u00aa Cambra. CPP</span></caption>\n<tbody>\n<tr>\n<td>\u00a0<img alt=\"Actividad formulario de Mar\u00eda Cambra\" height=\"191\" src=\"ejemploformulario1.jpg\" title=\"Captura de pantalla propia. Mar\u00eda Cambra\" width=\"206\"/></td>\n<td style=\"text-align: center;\">\u00a0<img alt=\"Actividad de formulario de Mar\u00eda Cambra\" height=\"198\" src=\"ejemploformulario2.jpg\" title=\"Captura de pantalla propia. Mar\u00eda Cambra\" width=\"322\"/></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "33": {"archive": "u1_reelaborando_la_informacin_en_los_proyectos_de_trabajo.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">U1. Reelaborando la informaci\u00f3n en los Proyectos de Trabajo</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper objectivesIdevice em_iDevice\" id=\"id40\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">Objetivos</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta40_35_2\">\n<ul>\n<li><strong>Elaborar formularios.</strong></li>\n</ul>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_wrapper customIdevice IdeviceImportante iconimportante em_iDevice\" id=\"id46\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">Importante</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta46_129_6\">\n<table border=\"0\" style=\"height: 387px; width: 571px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p><img alt=\"Formulario Introducir texto sobre personajes cuentos\" height=\"308\" src=\"Formulario_Hansel_bien.jpg\" title=\"Formulario Campo de texto\" width=\"259\"/></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">Fig. 3.3 \u00a0 Formulario Campo Texto. Ana Navarro y Enrique P\u00e9rez</span></p>\n</td>\n<td>\n<p style=\"text-align: justify;\">El <strong>tratamiento de la informaci\u00f3n</strong> en los Proyectos de Trabajo, como en cualquier proceso de investigaci\u00f3n, se convierte en una fase decisiva que determina lo que nuestro alumnado va a aprender.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Con este m\u00f3dulo tan s\u00f3lo pretendemos que el profesorado <strong>reelabore la informaci\u00f3n</strong> anterior a trav\u00e9s de las nuevas informaciones que surjan del nuevo \u00e1mbito que se va a trabajar: el mundo de la ficci\u00f3n. Y sintetizando todo ello mediante la creaci\u00f3n de formularios.</p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "34": {"archive": "11_reelaborar_en_los_proyectos_de_trabajo.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">1.1 Reelaborar en los Proyectos de Trabajo</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id5\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta5_1\">\n<p>Como vimos en el anterior m\u00f3dulo, <strong>reelaborar</strong> la informaci\u00f3n es la parte \u00faltima del tratamiento de la informaci\u00f3n. Aunque Reelaborar\u00a0 seg\u00fan la RAE es \u201c<em>Volver a elaborar algo</em>\u201d., no es tiempo de hacer lo mismo, sino de trabajarlo desde otra perspectiva para profundizar en su esencia.</p>\n<p>Nuestra misi\u00f3n, ahora, es llevar a nuestro alumnado por caminos de relaci\u00f3n que, en nuestro caso, est\u00e1n vinculados con el mundo de lo imaginario. Esta relaci\u00f3n entre el mundo de lo real \u2013trabajado en loss anteriores m\u00f3dulos- y el mundo imaginario nos debe llevar a que el ni\u00f1o y la ni\u00f1a sean m\u00e1s conscientes a la hora de distinguir uno y otro. \u00bfY c\u00f3mo lo haremos? Sobre todo descubriendo, analizando y comparando ambos \u00e1mbitos.</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 43px; width: 635px;\"><caption><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 3.4 Panel Proyecto de Trabajo. CEIP Virgen del Carmen</span></caption>\n<tbody>\n<tr>\n<td><img alt=\"Panel que resumen un P.Trabajo en Ed.Infantil\" height=\"224\" src=\"Proyecto_trabajo.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"S\u00edntesis Proyecto Trabajo CEIP Virgen del Carmen\" width=\"298\"/></td>\n<td style=\"text-align: justify;\">\u00a0</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_wrapper MultichoiceIdevice em_iDevice\" id=\"id16\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">Pregunta de Elecci\u00f3n M\u00faltiple</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"question\">\n<form action=\"#\" class=\"activity-form\" name=\"multi-choice-form-16_2\" onsubmit=\"return false\">\n<h3 class=\"js-sr-av\">Pregunta</h3>\n<div class=\"block question iDevice_content\" id=\"taquestion16_2\">\n<p>\u00bfQu\u00e9 pretendemos con la reelaboraci\u00f3n del proyecto?</p>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answers\">\n<h4 class=\"js-sr-av\">Respuestas</h4>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i16_5\"><a href=\"#answer-16_5\">Opci\u00f3n 1</a></label><input id=\"i16_5\" name=\"option16_2\" onclick=\"$exe.getFeedback(0,3,'16_2','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-16_5\"><a name=\"answer-16_5\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans16_5\">\n<p>Hacer un nuevo proyecto de trabajo.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i16_134\"><a href=\"#answer-16_134\">Opci\u00f3n 2</a></label><input id=\"i16_134\" name=\"option16_2\" onclick=\"$exe.getFeedback(1,3,'16_2','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-16_134\"><a name=\"answer-16_134\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans16_134\">\n<p>Profundizar en nuestro proyecto confront\u00e1ndolo a otras realidades.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i16_140\"><a href=\"#answer-16_140\">Opci\u00f3n 3</a></label><input id=\"i16_140\" name=\"option16_2\" onclick=\"$exe.getFeedback(2,3,'16_2','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-16_140\"><a name=\"answer-16_140\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans16_140\">\n<p>Las dos opciones anteriores son v\u00e1lidas.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_feedbacks js-feedback\">\n<h4 class=\"js-sr-av\">Retroalimentaci\u00f3n</h4>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa0b16_2\"><a name=\"sa0b16_2\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf16_5\">\n<p>Realmente un Proyecto de Trabajo cuando se contesta la pregunta clave, pero en ese proceso podemos encontrarnos con nuevas interrogantes que nos lleven en un futuro a abrir nuevos proyectos. Nosotros forzaremos est\u00e1 situaci\u00f3n al enfrentar nuestro proyecto a la informaci\u00f3n surgida con la aparici\u00f3n del mundo de lo irreal.</p>\n</div>\n</div>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa1b16_2\"><a name=\"sa1b16_2\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf16_134\">\n<p><span style=\"color: #800000;\"><strong>\u00a1CORRECTO!</strong></span> Realmente un Proyecto de Trabajo cuando se contesta la pregunta clave, pero en ese proceso podemos encontrarnos con nuevas interrogantes que nos lleven en un futuro a abrir nuevos proyectos. Nosotros forzaremos est\u00e1 situaci\u00f3n al enfrentar nuestro proyecto a la informaci\u00f3n surgida con la aparici\u00f3n del mundo de lo irreal.</p>\n</div>\n</div>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa2b16_2\"><a name=\"sa2b16_2\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf16_140\">\n<p>Las nuevas preguntas que surjan son las semillas de futuros proyectos, pero tambi\u00e9n pueden servir de base para ampliar el que estamos trabajando. Tenemos que reflexionar si esas nuevas preguntas enriquecen la contestaci\u00f3n de la pregunta clave del proyecto.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</form>\n<div class=\"iDevice_solution feedback js-hidden\">\n<h4>Soluci\u00f3n</h4>\n<ol>\n<li><a href=\"#answer-16_5\">Incorrecto</a><span> (<a href=\"#sa0b16_2\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n<li><a href=\"#answer-16_134\">Opci\u00f3n correcta</a><span> (<a href=\"#sa1b16_2\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n<li><a href=\"#answer-16_140\">Incorrecto</a><span> (<a href=\"#sa2b16_2\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n</ol>\n</div>\n</div>\n<div class=\"question\">\n<form action=\"#\" class=\"activity-form\" name=\"multi-choice-form-16_128\" onsubmit=\"return false\">\n<h3 class=\"js-sr-av\">Pregunta</h3>\n<div class=\"block question iDevice_content\" id=\"taquestion16_128\">\n<p>\u00bfPara qu\u00e9 nos pueden servir las actividades a trav\u00e9s del formulario?</p>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answers\">\n<h4 class=\"js-sr-av\">Respuestas</h4>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i16_143\"><a href=\"#answer-16_143\">Opci\u00f3n 1</a></label><input id=\"i16_143\" name=\"option16_128\" onclick=\"$exe.getFeedback(0,3,'16_128','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-16_143\"><a name=\"answer-16_143\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans16_143\">\n<p>Para sintetizar la informaci\u00f3n.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i16_146\"><a href=\"#answer-16_146\">Opci\u00f3n 2</a></label><input id=\"i16_146\" name=\"option16_128\" onclick=\"$exe.getFeedback(1,3,'16_128','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-16_146\"><a name=\"answer-16_146\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans16_146\">\n<p>Para evaluar el proceso de aprendizaje del alumnado.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i16_163\"><a href=\"#answer-16_163\">Opci\u00f3n 3</a></label><input id=\"i16_163\" name=\"option16_128\" onclick=\"$exe.getFeedback(2,3,'16_128','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-16_163\"><a name=\"answer-16_163\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans16_163\">\n<p>Las dos opciones anteriores son v\u00e1lidas.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_feedbacks js-feedback\">\n<h4 class=\"js-sr-av\">Retroalimentaci\u00f3n</h4>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa0b16_128\"><a name=\"sa0b16_128\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf16_143\">\n<p>Los objetivos pueden ser varios, todo depender\u00e1 de los aspectos que queramos resaltar m\u00e1s.</p>\n</div>\n</div>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa1b16_128\"><a name=\"sa1b16_128\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf16_146\">\n<p>Los objetivos pueden ser varios, todo depender\u00e1 de los aspectos que queramos resaltar m\u00e1s.</p>\n</div>\n</div>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa2b16_128\"><a name=\"sa2b16_128\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf16_163\">\n<p><span style=\"color: #888888;\"><strong>\u00a1CORRECTO!</strong></span>\u00a0Los objetivos pueden ser varios, todo depender\u00e1 de los aspectos que queramos resaltar m\u00e1s.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</form>\n<div class=\"iDevice_solution feedback js-hidden\">\n<h4>Soluci\u00f3n</h4>\n<ol>\n<li><a href=\"#answer-16_143\">Incorrecto</a><span> (<a href=\"#sa0b16_128\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n<li><a href=\"#answer-16_146\">Opci\u00f3n correcta</a><span> (<a href=\"#sa1b16_128\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n<li><a href=\"#answer-16_163\">Incorrecto</a><span> (<a href=\"#sa2b16_128\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n</ol>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "35": {"archive": "12_nuestro_proyecto_de_trabajo2.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">1.2 Nuestro Proyecto de Trabajo</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id17\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta17_1\">\n<p>\u00a0</p>\n<p>Acabamos de entrar en el \u00e1mbito del <strong>mundo imaginario</strong> de la mano de la selecci\u00f3n de cuentos, historias o leyendas relacionadas, de alguna manera, con lo que hemos estado trabajando. Te seguimos recordando que el Proyecto de Trabajo tiene que seguir con la idea de la globalizaci\u00f3n del aprendizaje.</p>\n<p>Ahora nuestro trabajo ser\u00e1 plasmar en actividades el an\u00e1lisis de ese mundo imaginario y compararlo (su naturalidad depender\u00e1 del tema tratado) con el mundo real visto anteriormente. As\u00ed, pues, haremos <strong>actividades de</strong>:</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 164px; width: 636px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<ul>\n<li>Descubrir caracter\u00edsticas f\u00edsicas y \u00e9ticas de los personajes ficticios.</li>\n<li>Discriminar diferencias o semejanzas corporales, sexuales, de edad, de sentimientos y h\u00e1bitos, etc. del mundo imaginario con relaci\u00f3n al mundo real.</li>\n<li>Etc, (siguen siendo \u00e9stas las m\u00e1s importantes).</li>\n</ul>\n</td>\n<td style=\"text-align: justify;\">\n<p>\u00a0<a href=\"http://www.flickr.com/photos/muohio_digital_collections/3092749601/\" title=\"Schultz &amp; Co. por Miami U. Libraries - Digital Collections, en Flickr\"><img alt=\"Schultz &amp; Co.\" height=\"223\" src=\"http://farm4.staticflickr.com/3291/3092749601_4da672fd79.jpg\" width=\"145\"/></a></p>\n</td>\n</tr>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">\u00a0</span></td>\n<td style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">\u00a0fig. 3.5. Portada \"Caperucita roja\". Miami U.Libraries</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "36": {"archive": "13_las_tic_en_nuestro_proyecto_de_trabajo2.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">1.3 Las TIC en nuestro Proyecto de Trabajo</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id18\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta18_1\">\n<p>Os recordamos que en esta fase usaremos algunos de los v\u00eddeos que seleccionamos en el M\u00f3dulo 1, y que tan bien guardados estaban. Con todo lo ya hecho durante el proyecto de trabajo y con el visionado de esta peque\u00f1a <strong>galer\u00eda de v\u00eddeos</strong> de cuentos, historias o leyendas, debemos hacer que el alumnado analice las diferencias y semejanzas entre el mundo de lo real y el mundo de la imaginaci\u00f3n.</p>\n<p>Con el trabajo realizado a trav\u00e9s de actividades hechas en la asamblea, en peque\u00f1os grupos o individualmente, el docente recoger\u00e1 lo m\u00e1s importante y har\u00e1 un <strong>Formulario</strong> que sirva para afianzar el proceso de aprendizaje de sus alumnos\u00a0</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 255px; width: 664px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p style=\"text-align: justify;\">Nuestro formulario, al ser destinado para ni\u00f1os de Ed. Infantil, tendr\u00e1 que llevar <strong>im\u00e1genes que apoyen</strong> la lectura y comprensi\u00f3n del texto; y un dise\u00f1o que atraiga el inter\u00e9s del alumnado.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Lo m\u00e1s importante ser\u00e1 que sirva a vuestro alumnado, y lo de menos la <strong>herramienta</strong> que elij\u00e1is para la realizaci\u00f3n del formulario (ver U2.2)</p>\n</td>\n<td>\n<p><img alt=\"Actividad de Formulario realizado por Jes\u00fas Gil Alejandre\" height=\"185\" src=\"Cuestionario_Jesusgilalejandre.jpg\" title=\"Actividad de Formulario. Jes\u00fas Gil Alejandre\" width=\"340\"/></p>\n<p style=\"text-align: center;\">\u00a0f<span style=\"font-size: x-small;\">ig. 3.6 Actividad de formulario. Jes\u00fas Gil Alejandre</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "37": {"archive": "u2_los_formularios.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">U2. Los formularios</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper objectivesIdevice em_iDevice\" id=\"id23\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">Objetivos</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta23_36_2\">\n<ul>\n<li><strong>Elaborar actividades de Formulario.</strong></li>\n</ul>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id41\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta41_1\">\n<p>La tercera acepci\u00f3n de la <strong>RAE</strong> de formulario nos dice \u201c<em>impreso con espacios en blanco</em>\u201d, a lo que habr\u00eda que a\u00f1adir la definici\u00f3n de la <strong>Wikipedia</strong>: \u201c<em>con el prop\u00f3sito de que el usuario introduzca datos estructurados (nombre, apellidos, direcci\u00f3n, etc.) en las zonas del documento destinadas a ese prop\u00f3sito para ser almacenadas y procesadas posteriormente</em>\u201d.</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 140px; width: 638px;\"><caption><span style=\"font-size: x-small;\">\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 fig. 3.7 Actividad formulario Campo de texto. Cristina Altaba</span></caption>\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p><strong>Ventajas</strong>:</p>\n<ul>\n<li>\n<p>No dependen necesariamente de Internet.</p>\n</li>\n<li>\n<p>Pueden generar una base de datos de los resultados</p>\n</li>\n<li>\n<p>Posibilidad de utilizaci\u00f3n tambi\u00e9n con PDA y Pizarras Digitales Interactivas.</p>\n</li>\n</ul>\n</td>\n<td><img alt=\"Actividades de formulario de Campo de Texto. Cristina Altaba\" height=\"270\" src=\"Cuestionario_Cristina_Altaba.jpg\" title=\"Actividades de Formulario\" width=\"305\"/></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p><strong>Desde el punto de vista educativo:</strong></p>\n<ul>\n<li>\n<p>Centra al alumno en lo que se le pide.</p>\n</li>\n<li>\n<p>Entorno agradable\u00a0 y actividades atractivas, aunque no demasiado variadas. .</p>\n</li>\n<li>\n<p>Facilidad de uso y sin necesidad de preparar los ordenadores.</p>\n</li>\n<li>\n<p>Creaci\u00f3n de actividades de forma sencilla..</p>\n</li>\n</ul>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "38": {"archive": "21_herramientas_de_uso_previo.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.1 Herramientas de uso previo</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id24\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta24_1\">\n<h1><span style=\"color: #ff9900;\">IMPORTANTE</span></h1>\n<table border=\"0\" style=\"height: 433px; width: 656px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p style=\"text-align: justify;\">Tener\u00a0<strong>conocimientos m\u00ednimos</strong>\u00a0para usar un procesador de textos y, as\u00ed, dar formato a los textos o introducir tablas se vislumbra como una necesidad b\u00e1sica para la realizaci\u00f3n de formularios. Si crees que sabes manejar con cierta soltura el procesador de textos, puedes omitir este subapartado e ir al siguiente (<a href=\"22_el_formulario.html\" target=\"_blank\" title=\"El formulario\">2.2</a>); de lo contrario, contin\u00faa leyendo.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Si decidieras hacer un\u00a0<strong>formulario con Google Drive</strong>, puedes ir directamente al punto\u00a0<a href=\"223_el_formulario_online_google_drive.html\" target=\"_blank\" title=\"Apartado 2.2.3. Formulario en Google Drive\">2.2.3</a></p>\n</td>\n<td>\n<p><img alt=\"Formulario Google Drive entre lo real y la fantas\u00eda\" height=\"382\" src=\"FORMULARIO_GOOGLE_DRIVE.jpg\" title=\"Formulario Google Drive\" width=\"272\"/></p>\n<p><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 3.8 Formulario en Google Drive. Enrique P\u00e9rez</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>\u00a0</p>\n<p>\u00a0\u00a0</p>\n<p>\u00a0</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "39": {"archive": "211_el_procesador_de_textos.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.1.1 El procesador de textos</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id44\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta44_1\">\n<p>Para la mayor\u00eda de vosotros hablaros del procesador de textos os resultar\u00e1 muy familiar. Si fuera as\u00ed, puedes saltarte este punto; de lo contrario, sigue atento a la pantalla. Conocer y usar sus herramientas b\u00e1sicas te resultar\u00e1 muy \u00fatil a la hora de hacer el formulario, porque \u00e9ste necesitar\u00e1 ser enriquecido mediante im\u00e1genes y textos con diferentes formatos.</p>\n<p>Hay muchos <strong>editores/procesadores de textos</strong>, pero te vamos a proponer que uses uno de los dos siguientes, sabiendo que cualquiera tercera opci\u00f3n que emplees ser\u00e1 bienvenida:</p>\n<ul>\n<li><strong>Word</strong>.\u00a0<em>(.doc y .docx)</em></li>\n<li><em><strong>Writer</strong> (.<em>odt</em>)</em></li>\n</ul>\n<table border=\"0\" style=\"height: 84px; width: 660px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: large; color: #ff9900;\"><strong>Word</strong></span>.\u00a0<strong><em>(.doc y .docx),\u00a0</em></strong>que forma parte del conjunto de aplicaciones de Microsoft Windows. Su uso extendido nos obliga a su recomendaci\u00f3n para facilitar la labor a nuestro alumnado.</p>\n</td>\n<td>\n<p><a href=\"http://www.microsoft.com/es-es/default.aspx\" target=\"_blank\" title=\"logo de Word de Microsoft\"><img alt=\"Logo aplicaciones para Word de Microsoft\" height=\"41\" src=\"aplicaciones_para_word.PNG\" title=\"Logo. P\u00e1gina oficial de Microsoft\" width=\"143\"/></a></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 3.9 Logo de Word. Web oficial de Microsoft</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>Los <strong>tutoriales</strong> son de la versi\u00f3n 2007 porque para el 2014 Windows dejar\u00e1 de soportar las versiones del sistema operativo del 2003.</p>\n<p style=\"margin-left: 30px;\"><strong>1.</strong> Para saber c\u00f3mo funciona el procesador de texto, mira esta web de <a href=\"http://www.aulafacil.com/word-2007/word-2007/Temario.htm\" target=\"_blank\" title=\"Procesador de textos. Aulafacil.com\">aulaf\u00e1cil</a></p>\n<p style=\"margin-left: 30px;\"><strong>2.</strong> Para saber algo m\u00e1s de Word, m\u00e1s all\u00e1 del procesador, te puede venir bien este Slide de <a href=\"http://www.slideshare.net/elierorellana/tutorial-de-word-2007-aulaclic\" target=\"_blank\" title=\"Slide sobre Word. Elier Jos\u00e9 Orellana\">Elier Jos\u00e9 Orellana Rodr\u00edguez</a></p>\n<p>Tanto si utilizas el tutorial de aulaf\u00e1cil (<strong>1</strong>) o el de Elier (<strong>2</strong>), tendr\u00e1s que tener en cuenta que, cuando trabajes con Word o con cualquier procesador de textos, deber\u00e1s cuidar el formato de la letra (<strong>1/</strong>U5 y <strong>2</strong>/L15 a 17); insertar las im\u00e1genes adecuadas\u00a0(<strong>1/</strong>U11 y\u00a0<strong>2</strong>/L31); y no olvidar de guardar lo que hagas (<strong>2/</strong>L10-11).</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 91px; width: 656px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: justify;\"><strong><span style=\"font-size: large; color: #ff9900;\">Writer\u00a0</span>(.<em>odt</em>)\u00a0</strong>forma parte del conjunto de aplicaciones de OpenOffice. Su recomendaci\u00f3n deriva de que es un software gratuito, f\u00e1cilmente descargable en Internet, y que permite soportar otros formatos como el de Word.</td>\n<td style=\"text-align: center;\">\n<p><a href=\"http://www.openoffice.org/es/\" target=\"_blank\" title=\"Web oficial de Openoffice\"><img alt=\"Logo de Openoffice\" height=\"60\" src=\"logo_openoffice.png\" title=\"Logo openoffice. P\u00e1gina web oficial.\" width=\"161\"/></a></p>\n<p><span style=\"font-size: x-small;\">\u00a0fig. 3.10 Logo de OpenOffice. \u00a0Web oficial</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>Si conoces Word y abres este manual del Openoffice de la<a href=\"http://www.juntadeandalucia.es/averroes/manuales/materiales_tic/unit00/index_archivos/ayudas/Manual_OO_Writer.pdf\" target=\"_blank\" title=\"Tutorial Openoffice Junta Andaluc\u00eda\">\u00a0Junta de Andaluc\u00eda</a>, te resultar\u00e1 casi todo muy familiar.</p>\n<p>Utilices Word o Writer, recuerda que tendr\u00e1s que mejorar el formato de lo que escribas (Pgs.23,24), pero tambi\u00e9n de las im\u00e1genes que insertes (pgs. 39 a 44)</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "40": {"archive": "212_las_tablas.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.1.2 Las tablas</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id45\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta45_1\">\n<p>Usamos tablas para crear formularios porque permiten organizar la informaci\u00f3n en filas y columnas, y dise\u00f1ar los documentos al facilitar la distribuci\u00f3n de textos e im\u00e1genes.</p>\n<p>En TIC, como en otros \u00f3rdenes de la vida, nos podemos encontrar con varias opciones v\u00e1lidas para realizar una acci\u00f3n. As\u00ed, por ejemplo, a la hora de <span style=\"font-size: medium; color: #ff9900;\"><strong>insertar</strong> </span>una tabla desde <strong>Word</strong> podemos:</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 23px; width: 594px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td colspan=\"2\">\n<table border=\"0\">\n<tbody>\n<tr>\n<td rowspan=\"2\">\n<ul>\n<li>Opci\u00f3n del men\u00fa \u201c<em>Tabla</em>\u201d y, seguidamente, \u201c<em>Insertar Tabla</em>\u201d\u00a0</li>\n<li>Pinchar sobre el icono \u201c<em>Pinchar tabla</em>\u201d</li>\n</ul>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>Y desde <strong>Writer</strong>, todav\u00eda m\u00e1s f\u00e1cil: \"Tabla\" e \"Insertar\"</p>\n<p><img alt=\"Men\u00fa insertar tabla en Writer\" src=\"insertartablaopenoffice.jpg\" title=\"Insertar tabla en Writer\"/></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 3.12 Insertar tabla en <strong>Writer</strong>. Captura de pantalla propia\u00a0</span></p>\n</td>\n<td>\n<p><img alt=\"C\u00f3mo insertar una tabla\" height=\"111\" src=\"Insertar_tabla.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Insertar tabla. Captura de pantalla propia\" width=\"132\"/></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 3.11 Insertar tablas en <strong>Word</strong>. Captura de pantalla propia</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>A partir de aqu\u00ed puedes seguir el videotutorial de <a href=\"http://www.youtube.com/watch?v=sgV6N3pHjqI\" target=\"_blank\" title=\"Tutorial sobre Tablas de Mart\u00edn de la Vega\">Mart\u00edn de la Vega</a> para <strong>Word</strong> 2007. Pero si quieres un tutorial en \"papel\" te recuerdo los de <a href=\"http://www.aulafacil.com/word-2007/word-2007/Temario.htm\" target=\"_blank\" title=\"Procesador de textos. Aulafacil.com\">aulaf\u00e1cil</a>\u00a0 (unidad 8) y\u00a0<a href=\"http://www.slideshare.net/elierorellana/tutorial-de-word-2007-aulaclic\" target=\"_blank\" title=\"Slide sobre Word. Elier Jos\u00e9 Orellana\">Elier Jos\u00e9 Orellana Rodr\u00edguez</a>\u00a0(L29 y 30).\u00a0</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 105px; width: 631px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\"><img alt=\"Captura de pantalla del Men\u00fa Dise\u00f1o tablas\" height=\"70\" src=\"Diseo_tablas.jpg\" title=\"Dise\u00f1o tablas. Captura de pantalla propia\" width=\"189\"/>\u00a0 \u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">fig. 3.14 Dise\u00f1o tablas en <strong>Word</strong>. Captura de pantalla propia</span></td>\n<td style=\"text-align: justify;\">Esm\u00e9rate en el <span style=\"font-size: medium; color: #ff9900;\"><strong>dise\u00f1o</strong> </span>de las tablas: color de relleno, bordes, tipo, tama\u00f1o y color de la letra, im\u00e1genes, etc.</td>\n<td style=\"text-align: center;\"><img alt=\"Captura de pantalla del men\u00fa Presentaci\u00f3n tablas\" height=\"70\" src=\"Presentacion_tabla.jpg\" title=\"Presentaci\u00f3n tablas. Captura de pantalla propia\" width=\"161\"/>\u00a0 \u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">fig. 3.13 Presentaci\u00f3n tablas en <strong>Word</strong>. CPP</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>\u00a0</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 103px; width: 627px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: justify;\">Y si prefieres usar <strong>Writer</strong> de OpenOffice m\u00edrate las pgs. 30 a 32 del tutorial de\u00a0\u00a0la\u00a0<a href=\"http://www.juntadeandalucia.es/averroes/manuales/materiales_tic/unit00/index_archivos/ayudas/Manual_OO_Writer.pdf\" target=\"_blank\" title=\"Tutorial Openoffice Junta Andaluc\u00eda\">\u00a0Junta de Andaluc\u00eda</a>. Tiene la ventaja de que todas las funciones de las tablas est\u00e1n incluidas en la misma ventana.</td>\n<td style=\"text-align: center;\">\u00a0<img alt=\"Ventana de funciones de la tabla de Writer\" height=\"80\" src=\"funcionestablaopenoffice.jpg\" title=\"Funciones tabla de Writer\" width=\"326\"/>\u00a0 \u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">fig. 3.15 Funciones de las tablas en <strong>Writer</strong>. CPP</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>Antes de que pases al siguiente punto <strong>recuerda</strong> que:</p>\n<ul>\n<li>Antes de hacer el formulario debes crear la tabla.</li>\n<li>Hacer actividades con tablas no es hacer formularios, por muy bonitas que queden aquellas.</li>\n</ul>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "41": {"archive": "22_el_formulario.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.2 El formulario</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id31\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta31_1\">\n<p>Dominado lo m\u00e1s b\u00e1sico del procesador de textos y c\u00f3mo hacer tablas, est\u00e1s en disposici\u00f3n de meterte de lleno en la realizaci\u00f3n de formularios. Recuerda que, especialmente cuando lo mandes al tutor, \u00a0en un mismo documento puedes hacer varios formularios. Para ver un ejemplo, pincha en el dibujo de abajo.</p>\n<p><a href=\"http://aularagon.catedu.es/materialesaularagon2013/ticinfantil/Formularioinmaoliva.dot\" target=\"_blank\" title=\"Formulario sobre cuentos\"><img alt=\"Actividades de cuestionario de Inmaculada Oliva\" src=\"Cuestionario_InmaOliva.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Actividades de cuestionario\"/></a></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">Fig. 3.14 Formulario con diferentes campos. Inmaculada Oliva. CPP</span></p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "42": {"archive": "221_el_formulario_en_word.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.2.1 El formulario en Word</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id26\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta26_1\">\n<p>Antes de empezar, aseg\u00farate de que est\u00e9 visible el Formulario en la Barra de Herramientas de la parte superior. Para <strong>activarlo</strong> debes seguir los siguientes pasos:</p>\n<ul>\n<li>Word 2003: pincha en \u201c<em>Ver</em>\u201d, \u201c<em>Barra de herramientas</em>\u201d y \u201c<em>Formulario</em>\u201d.</li>\n<li>Word 2007: \u201c<em>Archivo</em>\u201d, \u201c<em>Opciones (M\u00e1s frecuentes)s</em>\u201d, \u201c<em>Cinta de opciones</em>\u201d, te mostrar\u00e1 diversas fichas y haz clic sobre la casilla de \u201c<em>Programador</em>\u201d</li>\n</ul>\n<table border=\"0\" style=\"height: 183px; width: 649px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\">\n<p><span style=\"font-size: x-small;\"><img alt=\"Men\u00fa donde aparecen los distintos tipos de formulario\" height=\"117\" src=\"Tipos_formulario.jpg\" title=\"Tipos formularios. Captura pantalla propia\" width=\"127\"/></span></p>\n<p><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 3.15 Tipos formularios. Captura pantalla propia.</span></p>\n</td>\n<td colspan=\"2\">\n<p style=\"text-align: justify;\">Entre las <strong>actividades</strong> b\u00e1sicas que te encontrar\u00e1s\u00a0est\u00e1n:</p>\n<ol>\n<li>Campo de texto</li>\n<li>Casilla verificaci\u00f3n</li>\n<li>Lista desplegable</li>\n<li>Radio botones</li>\n</ol></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>Para la versi\u00f3n <strong>2003</strong> te recomendamos estos v\u00eddeo-tutoriales de Javier Santam\u00e1s (<a href=\"http://www.youtube.com/watch?v=1FhoVUMBezM\" target=\"_blank\" title=\"Formularios en Word 2003\">I,</a> <a href=\"http://www.youtube.com/watch?v=UZPco4KfcEU\" target=\"_blank\" title=\"Video tutorial Formularios Word 2003\">II</a>, <a href=\"http://www.youtube.com/watch?v=_DE3BIb7nJk\" target=\"_blank\" title=\"Video tutorial Formularios Word 2003\">III</a>). Y para la versi\u00f3n <strong>2007</strong> los dos video-tutoriales de Iv\u00e1n Salixar (<a href=\"http://www.youtube.com/watch?v=lB4CcCkQi5c&amp;feature=related\" target=\"_blank\" title=\"Video tutorial Formularios Word 2007\">I</a> y <a href=\"http://www.youtube.com/watch?v=iNY2B3ouzdM&amp;feature=related\" target=\"_blank\" title=\"Video tutorial Formularios Word 2007\">II</a>).</p>\n<p>Utilices la versi\u00f3n que utilices, ten cuidado y <a href=\"http://www.aulaclic.es/word2007/t_19_7.htm\" target=\"_blank\" title=\"www.aulaclic.es\"><strong>protege el formulario/restringe edici\u00f3n</strong></a> contra la escritura antes de Guardar. De esta forma te aseguras que tus alumnos s\u00f3lo escriban donde a ti te interesa que lo hagan.</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 188px; width: 617px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: justify;\">A la hora de <strong>guardarlo</strong>, hazlo como una plantilla.\u00a0De esta forma, tus alumnos podr\u00e1n rellenar el formulario y guardar lo que hayan hecho como un documento normal.</td>\n<td>\n<p><img alt=\"Guardar formulario como plantilla de Word\" height=\"138\" src=\"Plantilla_de_word.jpg\" title=\"Guardar formulario. Captura pantalla propia\" width=\"214\"/>\u00a0</p>\n<p style=\"text-align: center;\">f<span style=\"font-size: x-small;\">ig. 3.16 Guardar como plantilla. CPP</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "43": {"archive": "222_el_formulario_en_openoffice.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.2.2 El formulario en Openoffice</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id48\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta48_1\">\n<p>Si eres de los que utilizas\u00a0 este procesador de textos, ver\u00e1s que no hay muchas diferencias con respecto a Word. As\u00ed, pues, y tal como hicimos en el punto 2.2., lo primero que debes hacer es dar visibilidad al Formulario en la Barra de Herramientas de la parte superior. Para <strong>activarlo</strong> debes seguir los siguientes pasos:</p>\n<ul>\n<li>\u201c<em>Ver</em>\", \u201c<em>Barra de herramientas</em>\u201d, y marcar \u201c<em>Campos de control de formulario</em>\u201d</li>\n</ul>\n<table border=\"0\" style=\"height: 23px; width: 566px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\">\n<p><img alt=\"Barra del formulario de openoffice\" height=\"34\" src=\"formulario_openoffice.jpg\" title=\"Barra formulario de Openoffice\" width=\"357\"/>\u00a0</p>\n<p><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 3.17 Barra de estado del formulario Openoffice. Captura pantalla propia</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>\u00a0</p>\n<p>Para m\u00e1s informaci\u00f3n puedes mirar el punto 3.17 del tutorial del <a href=\"http://iesmunoztorrero.juntaextremadura.net/web/lenix/writer1/oowriter3desc.html#bformularios\" target=\"_blank\" title=\"Tutorial Formulario Writer IES Mu\u00f1oz Torrero\">IES Mu\u00f1oz Torrero</a></p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "44": {"archive": "223_el_formulario_online_google_drive.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.2.3 El formulario on-line: Google Drive</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id51\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta51_1\">\n<p>Te <strong>recomendamos</strong> este tipo de formularios porque quiz\u00e1s sean los m\u00e1s f\u00e1ciles de aprender y realizar, siendo visualmente atractivos con muy poco trabajo; crean autom\u00e1ticamente una base de datos con las respuestas de los alumnos; e, incluso, permiten a\u00f1adir v\u00eddeos.</p>\n<p>Sus <strong>inconvenientes</strong> es que dependemos de una l\u00ednea de Internet; el monocromo fondo blanco y la vertical visualizaci\u00f3n; y, por \u00faltimo, necesitas tener una cuenta en <a href=\"http://www.gmail.com\" target=\"_blank\" title=\"Cuenta correo gmail\">gmail</a>. Para subsanar esto \u00faltimo, sigue las recomendaciones que hicimos en el M\u00f3dulo 1.</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 289px; width: 624px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><img alt=\"Pantalla de Google Drive: crear formularios\" height=\"255\" src=\"Crear_formulario.jpg\" title=\"Google Drive. Captura de pantalla propia\" width=\"131\"/></td>\n<td>\n<p style=\"text-align: justify;\">Si sigues los sencillos y claros pasos del videotutorial de\u00a0<a href=\"http://www.youtube.com/watch?v=PiUuwYL-9KI\" target=\"_blank\" title=\"Video tutorial Formularios en Google Drive\">Amira Argentina</a>, en menos de una hora ser\u00e1s todo un experto en la creaci\u00f3n de formularios en Google Drive.</p>\n<p><strong>Consideraciones</strong>:</p>\n<ul>\n<li style=\"text-align: justify;\">Si introduces alg\u00fan v\u00eddeo, procura que su duraci\u00f3n sea corta.</li>\n<li style=\"text-align: justify;\">No olvides de tildar la casilla de \"<em>Preguntas obligatorias</em>\". Ayudar\u00e1 a que el alumno no haga un formulario incompleto.</li>\n<li style=\"text-align: justify;\">Si el alumnado trabaja individualmente, enlaza la URL del Formulario a alguna imagen que le sea significativa para hacer clic sobre ella f\u00e1cilmente</li>\n</ul>\n<p>\u00a0</p>\n<p><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 3.18 Formulario Google Drive. Captura pantalla propia</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>\u00a0</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 249px; width: 664px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p style=\"text-align: justify;\">Si te decides a emplear este medio, tendr\u00e1s que <strong>copiar la URL</strong> del documento para envi\u00e1rsela a tu tutor. Para ello vete al margen superior derecho del Formulario y pincha en \u201c<em>Enviar formulario\"</em> y se abrir\u00e1 la siguiente ventana.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Vete a la casilla \u201c<em>enlace para compartir</em>\u201d y c\u00f3pialo porque ser\u00e1 esto lo que tengas que enviar. Si quisieras enviarlo por correo a varias direcciones, escribe la direcci\u00f3n y no olvides poner, justo despu\u00e9s, punto y coma (;), darle a la barra espaciadora e\u00a0 Intro para escribir la siguiente direcci\u00f3n.</p>\n</td>\n<td><img alt=\"Ventana enviar el formulario en Google Drive\" height=\"204\" src=\"enviar_formulario.jpg\" title=\"Enviar formulario. Captura de pantalla propia\" width=\"265\"/></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-size: x-small;\">\u00a0Fig. 3.19 Enviar Formulario Google Drive. CPP</span></p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 237px; width: 627px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><a href=\"https://docs.google.com/forms/d/1PJQPcIEKFoWElqaNzPwlqg7S6DxVGu5gC5voMzhD2Os/copy\" target=\"_blank\" title=\"Formulario en Google Drive\"><img alt=\"Actividad de formulario Google Drive de Enrique P\u00e9rez\" height=\"230\" src=\"FORMULARIO_GOOGLE_DRIVE.jpg\" title=\"Formulario Google Drive\" width=\"163\"/></a></td>\n<td>\n<p style=\"text-align: justify;\">Si pinchas sobre la imagen ver\u00e1s <strong>actividades</strong> que hemos hecho para nuestro Proyecto de Trabajo. Te ser\u00e1 muy f\u00e1cil mejorarlas en tu propio proyecto. Y recuerda:</p>\n<ul>\n<li style=\"text-align: justify;\">Elige im\u00e1genes de calidad.</li>\n<li style=\"text-align: justify;\">Titula las im\u00e1genes aunque tus alumnos sean muy peque\u00f1os.</li>\n</ul>\n<p><a href=\"https://docs.google.com/forms/d/1E6nKNcMg_63oHo7IiJpCOgU38vMYV4IwTqmJVEzk2CM/viewform\">\u00a0</a></p>\n<p>\u00a0</p>\n<p><span style=\"font-size: x-small;\">Fig. 3.20 Formulario. Enrique P\u00e9rez</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "45": {"archive": "crditos2.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">Cr\u00e9ditos</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id35\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta35_1\">\n<h2><span style=\"color: #ff9900;\">Autor\u00eda</span></h2>\n<p><strong>Enrique P\u00e9rez Reino</strong></p>\n<p>\u00a0</p>\n<p>\u00a0</p>\n<p><em><span>\u00a9 Gobierno de Arag\u00f3n</span></em></p>\n<p><strong><span>Materiales cofinanciados por Fondo Social Europeo</span></strong></p>\n<table border=\"0\" style=\"width: 800px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><img height=\"60\" src=\"FSE_grande_fondo_blanco.jpg\" width=\"330\"/></td>\n<td style=\"text-align: right;\"><img height=\"80\" src=\"Educacion_color.gif\" width=\"205\"/></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "46": {"archive": "index3.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">M4. Edici\u00f3n de sonidos</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id49\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta49_1\">\n<p><span>En este m\u00f3dulo nos vamos a centrar en el <strong>mundo imaginario</strong> creando, recreando o reproduciendo una historia, cuento o leyenda. Aunque no va a ser el \u00fanico modo de hacerlo, intentaremos especialmente que los ni\u00f1os <strong>creen su propia narraci\u00f3n</strong> y la vean reproducida sonoramente. As\u00ed, pues, para trabajar la expresi\u00f3n oral utilizaremos un </span><strong>editor de sonidos</strong>. Si pinchas sobre la imagen oir\u00e1s un <strong>ejemplo</strong> de lo dicho.</p>\n<p><a href=\"http://aularagon.catedu.es/materialesaularagon2013/ticinfantil/Gretel.wav\" target=\"_blank\" title=\"Hansel y Gretel\"><img alt=\"Hansel y Gretel hecho por ni\u00f1o de 5 a\u00f1os\" height=\"201\" src=\"Gretel.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Hansel y Gretel\" width=\"274\"/></a></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 4.1 Hansel y Gretel. Roc\u00edo Beser</span></p>\n<p><img height=\"1\" src=\"http://s.ytimg.com/yts/img/pixel-vfl3z5WfW.gif\" title=\"youtube\" width=\"1\"/></p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_wrapper customIdevice IdeviceObjetivos iconobjectives em_iDevice\" id=\"id50\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">Objetivos</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta50_122_6\">\n<ul>\n<li>\n<p><strong>Grabar, tratar y exportar sonidos utilizando una herramienta de grabaci\u00f3n de audio</strong></p>\n</li>\n</ul>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "47": {"archive": "contenidos3.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">Contenidos</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id47\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta47_1\">\n<ul>\n<li>Unidad 1:<strong>Reelaborando la informaci\u00f3n en los Proyectos de Trabajo.</strong></li>\n</ul>\n<p style=\"margin-left: 90px;\">1.1. Reelaborar en los Proyectos de Trabajo.</p>\n<p style=\"margin-left: 90px;\">1.2. Nuestro Proyecto de Trabajo.</p>\n<p style=\"margin-left: 90px;\">1.3. Las TIC en nuestro Proyecto de Trabajo.</p>\n<ul>\n<li>Unidad 2:\u00a0<strong>Edici\u00f3n de sonidos</strong></li>\n</ul>\n<p style=\"margin-left: 90px;\">2.1 Los dispositivos de grabaci\u00f3n</p>\n<p style=\"margin-left: 90px;\">2.2 Audacity</p>\n<p style=\"margin-left: 120px;\">2.2.1 La grabaci\u00f3n.</p>\n<p style=\"margin-left: 120px;\">2.2.2 Exportaci\u00f3n de sonidos</p>\n<p style=\"margin-left: 90px;\">2.3. Alternativas a Audacity</p>\n<p style=\"margin-left: 120px;\">2.3.1 Grabadora de sonido de Windows</p>\n<p style=\"margin-left: 120px;\">2.3.2 Grabadoras de audio online</p>\n<ul>\n<li>Unidad 3:<strong>Entrega al tutor.</strong></li>\n</ul>\n<table border=\"0\" style=\"width: 640px; height: 65px;\"><caption><span style=\"color: #000000; font-size: 13px;\">\u00a0</span><img alt=\"Botones controles de grabaci\u00f3n y reproducci\u00f3n de Audacity\" height=\"93\" src=\"controles_grabacion_y_reproduccion.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Botones de control de Audacity\" width=\"418\"/>\u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">fig. 4.2 Botones grabaci\u00f3n Audacity. Captura de pantalla propia</span></caption></table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "48": {"archive": "u1_actividades_en_los_proyectos_de_trabajo.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">U1. Actividades en los Proyectos de Trabajo</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper objectivesIdevice em_iDevice\" id=\"id40\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">Objetivos</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta40_35_2\">\n<ul>\n<li><strong><strong>Grabar, tratar y exportar sonidos utilizando una herramienta de grabaci\u00f3n de audio</strong></strong></li>\n</ul>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_wrapper customIdevice IdeviceImportante iconimportante em_iDevice\" id=\"id46\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">Importante</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta46_129_6\">\n<table border=\"0\" style=\"height: 244px; width: 586px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<ul>\n<li style=\"text-align: justify;\">Las\u00a0<strong>actividades</strong>\u00a0en los Proyectos de Trabajo deben ayudar a nuestro alumnado a profundizar en la pregunta clave o en el tema.</li>\n<li style=\"text-align: justify;\">Con este m\u00f3dulo tan s\u00f3lo pretendemos que el profesorado genere una actividad donde la\u00a0<strong>comunicaci\u00f3n</strong>\u00a0verbal y/o escrita, tanto en la expresi\u00f3n como en la comprensi\u00f3n, ahonde en el mundo de la ficci\u00f3n. Grabar las voces de nuestros alumnos y alumnas tan s\u00f3lo ser\u00e1 un medio m\u00e1s, aunque importante, a la hora del desarrollo del proyecto. Pincha en la imagen y <strong>escucha un ejemplo</strong>.</li>\n</ul>\n</td>\n<td style=\"text-align: center;\">\n<p><a href=\"http://aularagon.catedu.es/materialesaularagon2013/ticinfantil/Blancanieves.wav\" target=\"_blank\" title=\"Audio Blancanieves y su amigo\"><img alt=\"Dibujo de Blancanieves y su amigo realizado por ni\u00f1o 5 a\u00f1os\" height=\"237\" src=\"Blancanieves.jpg\" title=\"Blancanieves y su amigo\" width=\"229\"/></a><span style=\"font-size: x-small;\">\u00a0</span></p>\n<p><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 4.3 \u00a0 Blancanieves y su amigo. Roc\u00edo Beser</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "49": {"archive": "11_actividades_en_los_proyectos_de_trabajo.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">1.1 Actividades en los Proyectos de Trabajo</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id5\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta5_1\">\n<p>Si en la anterior etapa un\u00edamos el mundo de lo real con el mundo de la imaginaci\u00f3n mediante el descubrimiento, an\u00e1lisis y comparaci\u00f3n de ambos \u00e1mbitos; ahora nos <strong>centraremos en el mundo imaginario</strong> para ahondar en sus caracter\u00edsticas a trav\u00e9s de la narrativa que nos ofrecen los cuentos, historias y leyendas.</p>\n<p>Canalizar la imaginaci\u00f3n de los ni\u00f1os para que sepan materializar su inventiva, es una de las misiones que tenemos como docentes. Hay un momento en el aula que utilizamos para que nuestro alumnado memorice y se exprese, pero deben haber otros para que sean ellos mismos los <strong>protagonistas de su propia narraci\u00f3n.</strong> Si ellos tienen una estructura mental clara de c\u00f3mo funciona una narraci\u00f3n, estar\u00e1n en condiciones \u2013siempre con la colaboraci\u00f3n del docente y sus compa\u00f1eros- de ser autor o autora de la suya propia.</p>\n<p>\u00a0</p>\n<table border=\"0\" style=\"width: 607px; height: 296px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td colspan=\"2\" style=\"text-align: center;\">\n<p><img alt=\"Diapositiva sobre P.Trabajo Los m\u00fasicos de Bremen del CEIP Hilari\u00f3n Gimeno\" height=\"253\" src=\"cartel_musicos_Bremen.jpg\" title=\"Actividad de un P.Trabajo. CEIP Hilari\u00f3n Gimeno\" width=\"541\"/></p>\n<p><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 4.4 Actividad en un P.Trabajo del CEIP Hilari\u00f3n Gimeno</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_wrapper MultichoiceIdevice em_iDevice\" id=\"id16\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">Pregunta de Elecci\u00f3n M\u00faltiple</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"question\">\n<form action=\"#\" class=\"activity-form\" name=\"multi-choice-form-16_2\" onsubmit=\"return false\">\n<h3 class=\"js-sr-av\">Pregunta</h3>\n<div class=\"block question iDevice_content\" id=\"taquestion16_2\">\n<p>\u00bfQu\u00e9 pretendemos con este tipo de actividades?</p>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answers\">\n<h4 class=\"js-sr-av\">Respuestas</h4>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i16_5\"><a href=\"#answer-16_5\">Opci\u00f3n 1</a></label><input id=\"i16_5\" name=\"option16_2\" onclick=\"$exe.getFeedback(0,3,'16_2','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-16_5\"><a name=\"answer-16_5\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans16_5\">\n<p>Que nuestro alumnado mejore su creatividad.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i16_134\"><a href=\"#answer-16_134\">Opci\u00f3n 2</a></label><input id=\"i16_134\" name=\"option16_2\" onclick=\"$exe.getFeedback(1,3,'16_2','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-16_134\"><a name=\"answer-16_134\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans16_134\">\n<p>Que nuestro alumnado mejore su expresi\u00f3n oral.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i16_140\"><a href=\"#answer-16_140\">Opci\u00f3n 3</a></label><input id=\"i16_140\" name=\"option16_2\" onclick=\"$exe.getFeedback(2,3,'16_2','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-16_140\"><a name=\"answer-16_140\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans16_140\">\n<p>Las dos opciones anteriores son v\u00e1lidas.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_feedbacks js-feedback\">\n<h4 class=\"js-sr-av\">Retroalimentaci\u00f3n</h4>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa0b16_2\"><a name=\"sa0b16_2\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf16_5\">\n<p>A trav\u00e9s de una actividad podemos trabajar varios objetivos. En nuestro caso damos prioridad a la expresi\u00f3n oral y, en la mayor\u00eda de los casos, a la creatividad.</p>\n</div>\n</div>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa1b16_2\"><a name=\"sa1b16_2\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf16_134\">\n<p>A trav\u00e9s de una actividad podemos trabajar varios objetivos. En nuestro caso damos prioridad a la expresi\u00f3n oral y, en la mayor\u00eda de los casos, a la creatividad.</p>\n</div>\n</div>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa2b16_2\"><a name=\"sa2b16_2\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf16_140\">\n<p><span style=\"color: #800000;\"><strong>\u00a1CORRECTO! </strong><span style=\"color: #000000;\">A trav\u00e9s de una actividad podemos trabajar varios objetivos. En nuestro caso damos prioridad a la expresi\u00f3n oral y, en la mayor\u00eda de los casos, a la creatividad.</span></span></p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</form>\n<div class=\"iDevice_solution feedback js-hidden\">\n<h4>Soluci\u00f3n</h4>\n<ol>\n<li><a href=\"#answer-16_5\">Incorrecto</a><span> (<a href=\"#sa0b16_2\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n<li><a href=\"#answer-16_134\">Incorrecto</a><span> (<a href=\"#sa1b16_2\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n<li><a href=\"#answer-16_140\">Opci\u00f3n correcta</a><span> (<a href=\"#sa2b16_2\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n</ol>\n</div>\n</div>\n<div class=\"question\">\n<form action=\"#\" class=\"activity-form\" name=\"multi-choice-form-16_128\" onsubmit=\"return false\">\n<h3 class=\"js-sr-av\">Pregunta</h3>\n<div class=\"block question iDevice_content\" id=\"taquestion16_128\">\n<p>\u00bfTienen que servir todas las actividades para profundizar en el proyecto?</p>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answers\">\n<h4 class=\"js-sr-av\">Respuestas</h4>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i16_143\"><a href=\"#answer-16_143\">Opci\u00f3n 1</a></label><input id=\"i16_143\" name=\"option16_128\" onclick=\"$exe.getFeedback(0,3,'16_128','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-16_143\"><a name=\"answer-16_143\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans16_143\">\n<p>S\u00ed, pues de otro modo no tendr\u00edan sentido.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i16_146\"><a href=\"#answer-16_146\">Opci\u00f3n 2</a></label><input id=\"i16_146\" name=\"option16_128\" onclick=\"$exe.getFeedback(1,3,'16_128','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-16_146\"><a name=\"answer-16_146\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans16_146\">\n<p>No, porque, aunque no tengan nada que ver, si son buenas deber\u00edamos hacerlas..</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i16_163\"><a href=\"#answer-16_163\">Opci\u00f3n 3</a></label><input id=\"i16_163\" name=\"option16_128\" onclick=\"$exe.getFeedback(2,3,'16_128','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-16_163\"><a name=\"answer-16_163\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans16_163\">\n<p>Las dos opciones anteriores son v\u00e1lidas.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_feedbacks js-feedback\">\n<h4 class=\"js-sr-av\">Retroalimentaci\u00f3n</h4>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa0b16_128\"><a name=\"sa0b16_128\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf16_143\">\n<p><span style=\"color: #800000;\"><strong>\u00a1CORRECTO! </strong></span>Si una actividad no sirve para ahondar en el proyecto, por muy interesante que sea, no podemos incluirla en el mismo. No habr\u00eda ning\u00fan problema en realizar lafuera del proyecto.</p>\n</div>\n</div>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa1b16_128\"><a name=\"sa1b16_128\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf16_146\">\n<p>Si una actividad no sirve para ahondar en el proyecto, por muy interesante que sea, no podemos incluirla en el mismo. No habr\u00eda ning\u00fan problema en realizarla fuera del proyecto.</p>\n</div>\n</div>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa2b16_128\"><a name=\"sa2b16_128\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf16_163\">\n<p>\u00a0</p>\n<p>Si una actividad no sirve para ahondar en el proyecto, por muy interesante que sea, no podemos incluirla en el mismo. No habr\u00eda ning\u00fan problema en realizarla fuera del proyecto.</p>\n<p>\u00a0</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</form>\n<div class=\"iDevice_solution feedback js-hidden\">\n<h4>Soluci\u00f3n</h4>\n<ol>\n<li><a href=\"#answer-16_143\">Opci\u00f3n correcta</a><span> (<a href=\"#sa0b16_128\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n<li><a href=\"#answer-16_146\">Incorrecto</a><span> (<a href=\"#sa1b16_128\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n<li><a href=\"#answer-16_163\">Incorrecto</a><span> (<a href=\"#sa2b16_128\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n</ol>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "50": {"archive": "12_nuestro_proyecto_de_trabajo3.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">1.2 Nuestro Proyecto de Trabajo</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id17\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta17_1\">\n<p>\u00a0</p>\n<p>En la anterior etapa elegimos una o dos historias narrativas utilizando v\u00eddeos, y las comparamos con el mundo real. Ahora debemos ir un poco m\u00e1s all\u00e1, y <strong>construir nuestra propia narraci\u00f3n</strong> a partir de lo ya visto. Para ello tenemos las siguientes <strong>opciones</strong>:</p>\n<ul>\n<li>Crear una nueva versi\u00f3n narrativa (historia, cuento o leyenda) a partir de una ya vista a lo largo del desarrollo del proyecto de trabajo.</li>\n<li>Unir dos o m\u00e1s narraciones en una nueva versi\u00f3n.</li>\n<li>Reproducir una narraci\u00f3n ya vista. Esta opci\u00f3n, que es la menos creativa, s\u00f3lo se deber\u00eda elegir para el alumnado de 3 a\u00f1os, pero ten\u00e9is libertad para escogerla.</li>\n</ul>\n<table border=\"0\" style=\"width: 636px; height: 164px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td rowspan=\"2\">\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: small;\">Aunque la tarea se va a plasmar a trav\u00e9s del trabajo individual de cada ni\u00f1o y ni\u00f1a, la <strong>actividad en gran grupo</strong> se perfila como muy importante a la hora de elaborar el gui\u00f3n de nuestra narraci\u00f3n. Seleccionar y/o inventar personajes y escenarios, crear o recrear acciones que estructuren el inicio, n\u00facleo y desenlace de la historia, etc. ocupar\u00e1 buena parte de nuestro tiempo.</span></p>\n<span style=\"font-size: x-small;\"><br/></span></td>\n<td style=\"text-align: justify;\">\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http://www.flickr.com/photos/muohio_digital_collections/3092749601/\" title=\"Schultz &amp; Co. por Miami U. Libraries - Digital Collections, en Flickr\"><img alt=\"Schultz &amp; Co.\" height=\"313\" src=\"http://farm4.staticflickr.com/3291/3092749601_4da672fd79.jpg\" width=\"203\"/></a>\u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">\u00a0fig. 4.5 Portada \"Caperucita roja\" Miami U. Libraries</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "51": {"archive": "13_las_tic_en_nuestro_proyecto_de_trabajo3.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">1.3 Las TIC en nuestro Proyecto de Trabajo</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id18\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta18_1\">\n<p>Como hab\u00e9is visto en el apartado anterior, nuestro alumnado est\u00e1 reunido en la asamblea para la creaci\u00f3n, reelaboraci\u00f3n o reproducci\u00f3n de una historia. Una buena opci\u00f3n ser\u00eda que el docente fuera<strong> escribiendo</strong> <strong>las frases de los alumnos</strong> utilizando diferentes diapositivas de un editor de presentaciones. Aunque no ser\u00e1 hasta el M\u00f3dulo 5 cuando utilicemos herramientas de presentaci\u00f3n de diapositivas, elegir esta opci\u00f3n te supondr\u00eda:</p>\n<ul>\n<li>Ahorrar tiempo en el siguiente m\u00f3dulo porque ya tendr\u00e1s la parte escrita.</li>\n<li>Tu alumnado podr\u00e1 visualizar lo que van diciendo, lo que puede ser m\u00e1s motivador.</li>\n<li>Profundizar en la aproximaci\u00f3n del aprendizaje de la lectoescritura, independiente de la fase en que se encuentre tu alumnado.</li>\n</ul>\n<table border=\"0\" style=\"height: 165px; width: 626px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\"><a href=\"http://aularagon.catedu.es/materialesaularagon2013/ticinfantil/Caperucita.wav\" target=\"_blank\" title=\"Caperucita jugando a toros\"><img alt=\"Caperucita jugando a toros hecho por ni\u00f1o de 5 a\u00f1os\" height=\"122\" src=\"Caperucita.jpg\" title=\"Caperucita jugando a toros\" width=\"178\"/></a>\u00a0 \u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">fig. 4.6 \u00a0Caperucita jugando a toros. Roc\u00edo Beser</span></td>\n<td style=\"text-align: justify;\">Pero, como ya hemos dicho anteriormente, el objetivo de este m\u00f3dulo no es presentar diapositivas, sino\u00a0<strong>grabar, tratar y editar/exportar</strong>\u00a0las frases de la historia que digan nuestros alumnos. As\u00ed, pues, tras la actividad grupal, pediremos a nuestro alumnado que, de manera individual, se pongan delante de un micr\u00f3fono y lean/repitan la frase que inventaron para el cuento. Aunque no es imprescindible, contar con profesorado de apoyo facilitar\u00eda la labor y ayudar\u00eda a mejorar la calidad de las grabaciones. Pincha sobre el dibujo y escuchar\u00e1s un <strong>ejemplo</strong> m\u00e1s.</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>\u00a0</p>\n<table border=\"0\" style=\"width: 663px; height: 138px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: small;\"><strong>Nuestra misi\u00f3n</strong> ser\u00e1 grabar las frases con un editor de audio; modificarlas si no fueran de buena calidad; guardarlas y utilizarlas posteriormente con una herramienta de presentaci\u00f3n de diapositivas (PowerPoint, Prezi, etc.), aunque esto \u00faltimo ser\u00e1 tarea del M\u00f3dulo 5.</span></p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: small;\">Os <strong>recordamos</strong> que, a lo largo de todos los m\u00f3dulos, vamos presentando una metodolog\u00eda para ir desarrollando el proyecto de trabajo. Seguirla o no depender\u00e1 de vosotros, igual que lo es elegir esta o aquella herramienta TIC.</span></p>\n</td>\n<td>\n<p><img alt=\"Bot\u00f3n volumen de Windows. CPP\" height=\"34\" src=\"boton_volumen.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Bot\u00f3n volumen de Windows\" width=\"121\"/></p>\n<p style=\"text-align: center;\">\u00a0f<span style=\"font-size: x-small;\">ig.\u00a04.7 Bot\u00f3n volumen de Windows. Captura pantalla propia</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "52": {"archive": "u2_edicin_de_sonidos.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">U2. Edici\u00f3n de sonidos</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper objectivesIdevice em_iDevice\" id=\"id23\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">Objetivos</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta23_36_2\">\n<ul>\n<li><strong><strong>Grabar, tratar y exportar sonidos utilizando una herramienta de grabaci\u00f3n de audio</strong></strong></li>\n</ul>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id41\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta41_1\">\n<p>La segunda acepci\u00f3n de la <strong>RAE</strong> de \u201c<em>Grabar</em>\u201d nos dice \u201ctr. <em>Captar y almacenar im\u00e1genes o sonidos por medio de un disco, una cinta magn\u00e9tica u otro procedimiento, de manera que se puedan reproducir</em>.\u201d Util\u00edcese el medio que se utilice, \u00e9ste nos reportar\u00e1 una serie de <strong>ventajas</strong>:</p>\n<ul>\n<li>Su requerimiento t\u00e9cnico es accesible y asequible.</li>\n<li>F\u00e1cil manejo, por lo menos si no pretendes ser un profesional del sonido.</li>\n<li>Posibilidad de utilizaci\u00f3n tambi\u00e9n con PDA y Pizarras Digitales Interactivas.</li>\n</ul>\n<table border=\"0\" style=\"width: 638px; height: 140px;\"><caption><span style=\"font-size: x-small;\">\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 </span></caption>\n<tbody>\n<tr>\n<td>Desde el <strong>punto de vista educativo</strong> :\n<ul>\n<li>Mejora de la expresi\u00f3n oral al cuidar la dicci\u00f3n.</li>\n<li>\u00a0Escuchar/grabar la propia voz o la de los compa\u00f1eros es un elemento motivador.</li>\n<li>Aumenta la atenci\u00f3n del alumnado y, por tanto, la escucha.</li>\n<li>Se puede repetir, adelantar o retroceder f\u00e1cilmente.</li>\n</ul>\n</td>\n<td>\n<p style=\"text-align: center;\"><img alt=\"Logo de Audacity\" height=\"100\" src=\"http://audacity.sourceforge.net/images/Audacity-logo-r_50pct.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Logo Audacity. Web oficial\" width=\"253\"/><span style=\"font-size: x-small;\">fig.\u00a04.8 Logo Audacity. Web oficial</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "53": {"archive": "21_los_dispositivos_de_grabacin.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.1 Los dispositivos de grabaci\u00f3n</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id24\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta24_1\">\n<p>Hace pocos a\u00f1os podr\u00edamos haberte dicho que hay dos maneras de registrar un sonido: uno, mediante <strong>soporte</strong> anal\u00f3gico, y otro, mediante soporte digital. T\u00e9cnicamente esta realidad no ha cambiado, pero en t\u00e9rminos cuantitativos el hecho es que el soporte digital se ha impuesto abrumadoramente.</p>\n<p>La grabaci\u00f3n y reproducci\u00f3n digital de sonidos podemos realizarla mediante diversos <strong>dispositivos</strong>:</p>\n<ul>\n<li>La <strong>grabadora digital</strong>, f\u00e1cil de manejar y transportar, pero que podemos sustituir, si disponemos de un ordenador, por cualquier programa de grabaci\u00f3n y edici\u00f3n de sonidos.</li>\n<li>El <strong>tel\u00e9fono m\u00f3vil,</strong> la mayor\u00eda de los cuales tiene una aplicaci\u00f3n de grabaci\u00f3n que crea un archivo de sonido que se puede descargar en el ordenador. Si te interesan sus posibles aplicaciones, tambi\u00e9n en Infantil, te remitimos a la web de <a href=\"https://groups.diigo.com/group/ludotak\" target=\"_blank\" title=\"Audio y m\u00f3viles. Pilar Soro\">Pilar Soro Mateos</a></li>\n</ul>\n<table border=\"0\" style=\"height: 257px; width: 677px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\u00a0\n<ul>\n<li style=\"text-align: justify;\">El\u00a0<strong>micr\u00f3fono</strong>\u00a0es el dispositivo de grabaci\u00f3n m\u00e1s com\u00fan por ser el m\u00e1s econ\u00f3mico (menos de 10 euros es asimilable por cualquier colegio). Tanto sea externo como interno al ordenador, para poder grabar se necesitar\u00e1 tenerlo conectado a la tarjeta de sonido del equipo, y configurarlo como dispositivo de entrada de audio. Si observas que puedes grabar sin problemas, \u00a1no toques nada!. Si te sucediese lo contrario, haz los cambios oportunos a partir del panel de control o el icono del volumen que suele haber en la barra inferior de la pantalla. Si tuvieras alguna dificultad te recomendamos el siguiente\u00a0<a href=\"http://www.youtube.com/watch?feature=player_detailpage&amp;v=nocUadWc1PI\" target=\"_blank\" title=\"Micr\u00f3fono\">videotutorial</a>\u00a0o sigas los diferentes caminos para <strong>configurar el audio</strong> que te sugerimos a continuaci\u00f3n:</li>\n</ul>\n</td>\n<td style=\"text-align: center;\"><img alt=\"micr\u00f3fono conectado a un ordenador\" height=\"159\" src=\"Microfono.JPG\" title=\"Micr\u00f3fono\" width=\"211\"/>\u00a0 <span style=\"font-size: x-small;\">fig. 4.9 Micr\u00f3fono. Imagen libre de E.P.R.</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<ol>\n<li>\u00a0<img alt=\"Icono altavoz windows\" height=\"22\" src=\"altavoz.jpg\" title=\"Altavoz Windows\" width=\"24\"/>: doble clic, \u201c<em>Opciones</em>\u201d, \u201c<em>Propiedades</em>\u201d, \u201c<em>Ajustar volumen</em>\u201d; o bot\u00f3n derecho, \u201c<em>Opciones</em>\u201d, \u201c<em>Dispositivos de reproducci\u00f3n</em>\u201d.</li>\n<li><img alt=\"Bot\u00f3n de Inicio de Windows.\" src=\"Inicio.jpg\" title=\"Inicio Windows\"/>\u201c<em>Inicio\u201d</em>, \u201c<em>Dispositivos e impresoras</em>\u201d. Pinchar en Nuestro equipo y \u201c<em>Configuraci\u00f3n de sonido\".</em></li>\n<li><img alt=\"bot\u00f3n inicio de Windows\" height=\"26\" src=\"Inicio.jpg\" title=\"Inicio de Windows\" width=\"94\"/>\u201c<em>Inicio</em>\u201d, \u201c<em>Paneles de Control</em>\u201d: \u201c<em>Sonidos</em>\u201d o \u201c<em>Dispositivos de sonido y audio</em>\u201d, \u201c<em>Voz</em>\u201d</li>\n</ol>\n<p>\u00a0</p>\n<p><br/>\u00a0\u00a0</p>\n<p>\u00a0</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "54": {"archive": "22_audacity.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.2 Audacity</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id31\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta31_1\">\n<table border=\"0\" style=\"height: 139px; width: 619px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p><img alt=\"Logo de Audacity\" height=\"81\" src=\"http://audacity.sourceforge.net/images/Audacity-logo-r_50pct.jpg\" title=\"Logo de Audacity. Web oficial\" width=\"205\"/></p>\n<p style=\"text-align: center;\">\u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">fig. 4.10 Logo Audacity. Web Oficial</span></p>\n</td>\n<td style=\"text-align: justify;\"><strong>Audacity</strong> es una aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica multiplataforma libre que se puede usar para grabaci\u00f3n y edici\u00f3n de audio, distribuido bajo licencia GPL. Tiene la ventaja de que su funcionamiento no es complicado, puede importar casi todo tipo de archivos y puedes exportar principalmente en WAV yMP3.</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<h3><span style=\"color: #ff9900;\"><strong>CARACTER\u00cdSTICAS T\u00c9CNICAS:</strong></span></h3>\n<ul>\n<li><span>Grabaci\u00f3n de audio en\u00a0<strong>tiempo real.</strong></span></li>\n<li><span><strong>Edici\u00f3n</strong>\u00a0de archivos de audio tipo Ogg Vorbis, MP3, WAV, AIFF, AU, LOF, WMP.</span></li>\n<li><span><strong>Importaci\u00f3n</strong>\u00a0de archivos de formato MIDI,RAW y MP3.</span></li>\n<li><span><span>Edici\u00f3n de\u00a0<strong>pistas m\u00faltiples.</strong></span></span></li>\n<li><span>Posibilidad de a</span><span>gregar\u00a0<strong>efectos</strong>\u00a0al sonido (eco, inversi\u00f3n, tono, etc).</span></li>\n<li><span>Posibilidad de usar<strong>\u00a0plug-ins</strong>\u00a0para aumentar su funcionalidad.</span></li>\n<li><span>Mejora de efectos, en especial\u00a0<strong>ecualizaci\u00f3n</strong>,\u00a0<strong>eliminaci\u00f3n de ruido</strong>\u00a0y normalizaci\u00f3n.\u00a0<br/></span></li>\n<li><span><strong>Recuperaci\u00f3n</strong>\u00a0autom\u00e1tica tras bloqueo en el caso de terminaci\u00f3n anormal del programa.</span></li>\n</ul>\n<p>Si no dispones de Audacity, <strong>desc\u00e1rgate</strong> la \u00faltima <a href=\"http://audacity.sourceforge.net/download/windows\" title=\"Descarga de Audacity\">versi\u00f3n, la 2.0.5</a> \u00a0y sigue las <a href=\"http://www.aularagon.org/Files/UserFiles/File/Internet_aula/INF_COMUNICACION/Tutoriales/OIaudacity_demo_instalar/OIaudacity_demo.htm\" title=\"C\u00f3mo descargar Audacity\">instrucciones \u00a0</a></p>\n<p>En principio, Audacity tiene problemas al <strong>codificar archivos MP3</strong> porque estos est\u00e1n patentados y no pueden ser utilizados legalmente en programas libres. Lo \u00fanico que hay que hacer es obtener el codificador MP3 adecuado a tu ordenador (ver tabla de abajo) a trav\u00e9s de la p\u00e1gina de <a href=\"http://audacity.sourceforge.net/help/faq_i18n?s=install&amp;i=lame-mp3&amp;lang=es\" target=\"_blank\" title=\"Web de Audacity\">LAME</a>. Si tuvieras alg\u00fan problema, \u00e9chale un vistazo a este <a href=\"http://www.aularagon.org/Files/UserFiles/File/Internet_aula/INF_COMUNICACION/Tutoriales/lameMP3_demo/lameMP3_demo.htm\" target=\"_blank\" title=\"Audacity\">videotutorial</a>.del Plan Avanza2.<a href=\"http://www.aularagon.org/Files/UserFiles/File/Internet_aula/INF_COMUNICACION/Tutoriales/lameMP3_demo/lameMP3_demo.htm\"><br/></a></p>\n<table border=\"1\" cellpadding=\"0\" cellspacing=\"0\" style=\"height: 152px; width: 551px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td valign=\"top\" width=\"101\">\n<p style=\"text-align: left;\"><strong>Windowx</strong></p>\n</td>\n<td valign=\"top\" width=\"476\">\n<p>Archivo <strong>Lamev3.99.3 for windows.exe</strong></p>\n</td>\n</tr>\n<tr>\n<td valign=\"top\" width=\"101\">\n<p><strong>Mac OS</strong></p>\n</td>\n<td valign=\"top\" width=\"476\">\n<p>Archivo <strong>Lame Library v3.98.2</strong></p>\n</td>\n</tr>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\" valign=\"top\" width=\"101\">\n<p><strong>Linux/Unix</strong></p>\n</td>\n<td valign=\"top\" width=\"476\">\n<p style=\"text-align: left;\">Archivo <strong>libmp3lame.so</strong> \u2013su nomenclatura puede variar-</p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>A partir de este momento podr\u00e1s exportar tanto en WAV como MP3. Estos \u00faltimos ocupan una d\u00e9cima parte del WAV, pero para la mayor\u00eda de nosotros suena muy similar, especialmente si se reproduce usando el ordenador o a trav\u00e9s de aud\u00edfonos. De todas formas, si tuvieras alg\u00fan problema, no te preocupes, porque un buen convertidor online de sonidos (<a href=\"232_grabadoras_de_audio_online.html\" title=\"Convertir sonidos\">ver final 2.3.2</a>) \u00a0te podr\u00e1 solucionarlo f\u00e1cilmente.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "55": {"archive": "221_la_grabacin.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.2.1 La grabaci\u00f3n</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id26\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta26_1\">\n<p>Cuando grabes, ten en cuenta las siguientes <strong>consideraciones</strong>:</p>\n<ul>\n<li>Ten el <em>volumen de los altavoces bajado</em> para evitar el acoplamiento entre el micr\u00f3fono y los altavoces.</li>\n<li><em>No hablar demasiado cerca del micr\u00f3fono</em>. Averigua la distancia correcta haciendo pruebas.</li>\n<li><em>No tocar</em> los cables ni jugar con el micr\u00f3fono.</li>\n<li><em>Grabar al m\u00e1ximo nivel posible</em> para enmascarar el ruido, pero sin traspasar la l\u00ednea roja.</li>\n<li>Evitar grabar de cara a una pared pr\u00f3xima para as\u00ed <em>reducir la reverberaci\u00f3n.</em></li>\n</ul>\n<table border=\"0\" style=\"height: 384px; width: 639px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\">\u00a0 <img alt=\"area de trabajo de Audacity\" height=\"258\" src=\"areatrabajoaudacity.jpg\" title=\"Area trabajo Audacity\" width=\"314\"/>\u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">Fig 4.11 \u00a0Entorno Audacity www.ite.educacion.es.\u00a0Licencia Creative Commons</span></td>\n<td style=\"text-align: justify;\"><strong>El entorno del programa</strong>\u00a0es muy sencillo, con iconos y men\u00fas muy intuitivos. En la siguiente figura te detallamos los elementos indispensables para comenzar a grabar.</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>1.-\u00a0<strong>Barra de men\u00fas. S</strong>e puede utilizar para activar cualquier opci\u00f3n del programa.</p>\n<p>2.-\u00a0<strong>Barra de herramientas.\u00a0</strong>Contiene algunas de las operaciones de uso m\u00e1s frecuente:</p>\n<p>3.-\u00a0<strong>Barra de control de reproducci\u00f3n</strong>. Presenta los botones de grabaci\u00f3n y reproducci\u00f3n.</p>\n<p>4.-\u00a0<strong>Barra de medidores de Nivel de Entrada y salida</strong>.</p>\n<p>5.-\u00a0<strong>Barra de Mezclador.</strong>\u00a0Controla los niveles de salida y entrada de sonido.</p>\n<p>6.-\u00a0<strong>Barra de Transcripci\u00f3n.</strong>\u00a0Permite iniciar la reproducci\u00f3n del audio y definir mediante el deslizador la velocidad a la que se reproducir\u00e1 el audio</p>\n<p>7.-\u00a0<strong>Barra de Edici\u00f3n.</strong></p>\n<p>8.-\u00a0<strong>Pista de audio.</strong></p>\n<p>9.-<strong>\u00a0Barra de Selecci\u00f3n</strong></p>\n<p><span>\u00a0</span></p>\n<p><br/>Te animamos a que \u201cjuegues\u201d con la barra de herramientas y averig\u00fces las distintas <a href=\"http://www.aularagon.org/Files/UserFiles/File/Forprof/Hm/modulo-02.pdf\" target=\"_blank\" title=\"Funciones del men\u00fa de Audacity\">funciones del men\u00fa</a>. Por ejemplo:</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 161px; width: 634px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p style=\"text-align: justify;\">Los <strong>controles de grabaci\u00f3n y reproducci\u00f3n</strong> son los de toda la vida. As\u00ed, para iniciar la grabaci\u00f3n es tan f\u00e1cil como pinchar sobre el bot\u00f3n rojo de \u201c<em>Grabar</em>\u201d. Si quieres parar la grabaci\u00f3n pinchar\u00e1s sobre el bot\u00f3n con el cuadrado en el interior. A partir de ese momento podr\u00e1s seleccionar fragmentos para suprimirlos, crear efectos de sonido, duplicar, cortar, pegar, mezclar pistas, eliminar ruidos de fondo, etc.</p>\n</td>\n<td>\n<p><img alt=\"Botones grabaci\u00f3n de Audacity\" height=\"42\" src=\"controles_grabacion_y_reproduccion.jpg\" title=\"Botones de Grabaci\u00f3n.\" width=\"233\"/></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">Fig. 4.12 Botones grabaci\u00f3n Audacity. Captura de pantalla propia</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<table border=\"0\" style=\"height: 69px; width: 553px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p>- Herramientas de desplazamiento de tiempo</p>\n</td>\n<td>pg. 9</td>\n</tr>\n<tr>\n<td>\n<p>- Control para seleccionar grabaci\u00f3n por micr\u00f3fono</p>\n</td>\n<td>pg. 10</td>\n</tr>\n<tr>\n<td>\n<p>- Botones del men\u00fa de editar: cortar, borrar, dividir sonidos, etc.</p>\n</td>\n<td>pgs. 17-19</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>\u00a0</p>\n<p>De todas formas, para las necesidades m\u00e1s b\u00e1sicas de tu proyecto, te recomendamos que mires los siguientes <strong>videotutoriales</strong>:\u00a0</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 69px; width: 650px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><a href=\"http://www.aularagon.org/Files/UserFiles/File/Internet_aula/INF_COMUNICACION/Tutoriales/audacity_demo/audacity_demo.htm\" target=\"_blank\" title=\"Funciones b\u00e1sicas Audacity\">funciones b\u00e1sicas</a></td>\n<td>Grabar 1 \u00f3 2 pistas, eliminar fragmentos, crear efectos, etc.</td>\n</tr>\n<tr>\n<td><a href=\"http://www.aularagon.org/Files/UserFiles/File/Internet_aula/INF_COMUNICACION/Tutoriales/AudacityEliminarRuido_demo/AudacityEliminarRuido_demo.htm\" target=\"_blank\" title=\"Grabar y eliminar ruido con Audacity\">grabar y eliminar ruido</a></td>\n<td>Todos los pasos para eliminar ruidos, empezando por el micr\u00f3fono</td>\n</tr>\n<tr>\n<td><a href=\"http://www.aularagon.org/Files/UserFiles/File/Internet_aula/INF_COMUNICACION/Tutoriales/AudacityTiraSonora/AudacityTiraSonora.swf\" target=\"_blank\" title=\"Crear tira sonora\">crear una tira sonora</a></td>\n<td>C\u00f3mo editar una sola tira sonora a partir de dos archivos diferentes.</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>\u00a0</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 205px; width: 648px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td colspan=\"2\" style=\"text-align: center;\">\n<p><img alt=\"Dos pistas que se van a unir. Audacity\" height=\"190\" src=\"tira_de_pistas.jpg\" title=\"Tira de pistas. Audacity\" width=\"409\"/></p>\n<p><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 4.13 Tira de pistas. Video tutorial de Aularag\u00f3n.</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>Y si eres de los que les gusta m\u00e1s la lectura reposada, m\u00edrate el <a href=\"http://www.catedu.es/facilytic/2013/06/19/tutorial-audacity/\" target=\"_blank\" title=\"Tutorial pdf Audacity\">tutorial </a>\u00a0en <strong>pdf\u00a0</strong>de Daniel Primo sobre Audacity. Podr\u00e1s encontrar informaci\u00f3n sobre:</p>\n<ul>\n<li>Herramientas y espacio de trabajo \u00a04,5</li>\n<li>Grabar y cabecera de pista \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a09-11</li>\n<li>Edici\u00f3n de las pistas \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 12-15</li>\n<li>Exportar \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 15</li>\n</ul>\n<p>\u00a0</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "56": {"archive": "222_la_exportacin_de_sonidos.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.2.2 La exportaci\u00f3n de sonidos</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id51\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta51_1\">\n<p>El proyecto completo se <strong>guarda en formato AUP,</strong> que nos servir\u00e1 para abrir el archivo desde Audacity y modificarlo en un futuro. Para guardarlo iremos a \u201c<em>Archivo</em>\u201d y seleccionaremos \u201c<em>Guardar proyecto</em>\u201d.</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 23px; width: 658px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: justify;\">Si consideras que lo editado est\u00e1 listo para\u00a0<strong>exportar</strong>\u00a0y no necesitar\u00e1s hacer modificaciones en el futuro, no es necesario que lo guardes como proyecto y puedes ya exportarlo directamente. Exportar permite que otras personas, sin necesidad de que tengan Audacity, puedan o\u00edr lo que hemos editado. Para exportar vamos a \u201c<em>Archivo</em>\u201d, \u201c<em>Exportar</em>\u201d y elegimos el formato. Te recomendamos que lo exportes en MP3 porque te va a ocupar mucho menos que en WAV. No olvides lo que hemos dicho sobre los codificadores en el apartado <a href=\"22_audacity.html\">2.2</a></td>\n<td>\n<p style=\"text-align: center;\"><img alt=\"Exportar MP3 desde el men\u00fa Archivo de Audacity\" height=\"218\" src=\"exportar_mp3.jpg\" title=\"Exportar MP3. Audacity\" width=\"250\"/>\u00a0<span style=\"font-size: 0.8em; text-align: justify;\">Fig. </span><span style=\"text-align: justify; font-size: x-small;\">4.14 Exportar como MP3 en Audacity. Captura de pantalla propia</span></p>\n<p>\u00a0</p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>\u00a0</p>\n<p>\u00a0</p>\n<p>\u00a0</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "57": {"archive": "23_alternativas_a_audacity.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.3 Alternativas a Audacity</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id48\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta48_1\">\n<table border=\"0\" style=\"height: 165px; width: 625px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: justify;\">Por supuesto, Audacity no es el \u00fanico programa de edici\u00f3n de sonidos gratis que puedes encontrar, y, por eso, si eres una persona inquieta, te recomendamos que pinches en el enlace de la imagen \u00a0para conocer\u00a0<strong>otros programas</strong>. De todas formas, comprobar\u00e1s que el funcionamiento de todos estos programas de edici\u00f3n es muy parecido, variando las prestaciones que ofrece cada uno</td>\n<td>\n<p><a href=\"http://www.todoprogramas.com/audio/editores/\" target=\"_blank\" title=\"Web Todoprogramas\"><img alt=\"Logo de todoprogramas de edici\u00f3n de audio\" height=\"42\" src=\"todoprogramas.jpg\" title=\"Logo Todoprogramas\" width=\"262\"/></a></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 4.15 Logo Todoprogramas. Web oficial</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<table border=\"0\" style=\"height: 217px; width: 626px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p><img alt=\"Ventana de la grabadora de sonidos de Windows\" height=\"152\" src=\"grabadorasonidos.jpg\" title=\"Grabadora de sonidos de Windows\" width=\"270\"/></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">4.16 Grabadora sonidos Windows. Captura pantalla propia</span></p>\n</td>\n<td>\n<p style=\"text-align: justify;\">Una alternativa a todo lo que has visto hasta ahora la puedes localizar\u00a0 dentro de los programas de\u00a0<strong>Windows: la Grabadora de sonidos.</strong>\u00a0\u00c9ste es un programa que permite grabar sonidos a trav\u00e9s de un micr\u00f3fono. Es una herramienta muy sencilla, aunque con el inconveniente que s\u00f3lo puedes grabar hasta 60 segundos, no tiene muchas prestaciones y s\u00f3lo guarda como extensi\u00f3n .WAV. Para m\u00e1s informaci\u00f3n pasa al subapartado <a href=\"231_grabadora_de_sonidos_de_windows.html\">2.3.1</a></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<table border=\"0\" style=\"height: 23px; width: 617px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p style=\"text-align: justify;\">Hasta ahora\u00a0te hemos presentado herramientas para grabar audios que, en definitiva ,son<strong>\u00a0</strong>programas instalados\u00a0en nuestro equipo:\u00a0Audacity\u00a0y la\u00a0grabadora de sonidos de Windows. As\u00ed, pues, como en la mayor\u00eda de los m\u00f3dulos, tambi\u00e9n te vamos a ofrecer una <strong>alternativa online</strong> \u00a0en el apartado <a href=\"232_grabadoras_de_audio_online.html\">2.3.2</a> que facilite tu proceso de grabaci\u00f3n, y que vamos a materializar en tres aplicaciones: Online voice recorder, Vocaroo y Apower soft audio recorder.\u00a0</p>\n<p><img alt=\"Logo de online voice recorder\" height=\"46\" src=\"grabadordevozonline.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Logo de online voice recorder\" width=\"330\"/>\u00a0</p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 4.17 Logo online voice recorder. Web oficial</span></p>\n</td>\n<td>\u00a0</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "58": {"archive": "231_grabadora_de_sonidos_de_windows.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.3.1 Grabadora de sonidos de Windows</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id36\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta36_1\">\n<table border=\"0\" style=\"margin-left: auto; margin-right: auto; width: 284px; height: 230px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><img alt=\"Grabadora de sonidos se Windows, eliminar ruidos desde men\u00fa ARchivo\" height=\"171\" src=\"grabadora_de_sonidos.jpg\" title=\"Eliminar ruidos desde la grabadora de sonidos de Windows\" width=\"255\"/></td>\n</tr>\n<tr>\n<td><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 4.18 Eliminar ruidos en la grabadora sonidos Windows. CPP</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<table border=\"0\" style=\"height: 362px; width: 628px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p class=\"padding-1\" style=\"text-align: justify;\"><span class=\"azul\">La Grabadora de sonidos</span>\u00a0<span class=\"azul\">de Windows es la herramienta\u00a0<strong>m\u00e1s sencilla</strong>\u00a0de grabaci\u00f3n de sonidos. Viene instalada\u00a0<strong>por defecto</strong>\u00a0en los equipos con las diferentes versiones del sistema operativo de\u00a0<strong>Windows.</strong></span></p>\n<p class=\"padding-1\" style=\"text-align: justify;\"><span class=\"azul\">Podemos usar la grabadora de sonidos para\u00a0<strong>grabar</strong>\u00a0un sonido y\u00a0<strong>guardarlo</strong>\u00a0en el equipo como un archivo de audio. Tenemos la posibilidad de\u00a0 grabar sonidos de\u00a0<strong>diferentes dispositivos</strong>\u00a0de audio, como un micr\u00f3fono conectado a la tarjeta de sonido de su equipo. Los tipos de or\u00edgenes de entrada de audio de los que puede grabar dependen de los dispositivos de audio de los que disponga, as\u00ed como de los\u00a0<strong>or\u00edgenes de entrada</strong>\u00a0de la tarjeta de sonido. Si tienes alg\u00fan problema pincha en \"Edici\u00f3n\", \"<em>Propiedades de audio</em>\" y selecciona en \"<em>Grabaci\u00f3n de sonido</em>\" el dispositivo con el que vas a trabajar.</span></p>\n</td>\n<td style=\"text-align: center;\"><img alt=\"Venta Propiedades de audio del programa de grabaci\u00f3n de sonidos de Windows\" height=\"281\" src=\"propiedadesdeaudio.jpg\" title=\"Propiedades de audio del programa grabaci\u00f3n de Windows\" width=\"257\"/>\u00a0 \u00a0\u00a0fig. <span style=\"font-size: x-small;\">4.19 Propiedades de audio del programa de grabaci\u00f3n de Windows. CPP</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p class=\"padding-1\"><strong><span style=\"font-size: 1.17em;\">\u00a0</span><span style=\"font-size: 1.17em; color: #ff9900;\">PASOS PARA LA GRABACI\u00d3N.</span></strong></p>\n<div>\n<ul>\n<li class=\"para\">Tener un <strong>dispositivo de entrada</strong> de audio conectado al equipo como, por ejemplo, un micr\u00f3fono.</li>\n</ul>\n<ul>\n<li class=\"para _mce_tagged_br\"><span class=\"phrase\">Hacer\u00a0 clic en el bot\u00f3n <span class=\"ui\">Inicio</span><img alt=\"Imagen del bot\u00f3n Inicio\" class=\"embedObject\" data-id=\"pageContainer0_ID0EWC\" src=\"http://res2.windows.microsoft.com/resbox/en/windows%207/main/4f6cbd09-148c-4dd8-b1f2-48f232a2fd33_818.jpg\"/>, <strong>accesorios</strong>, entretenimiento, grabadora de sonidos.</span></li>\n</ul>\n<ul>\n<li class=\"para\">Clic en <strong><span class=\"ui\">Iniciar grabaci\u00f3n</span>.</strong></li>\n</ul>\n<ul>\n<li class=\"para\">Para detener la grabaci\u00f3n de audio,\u00a0 clic en <strong><span class=\"ui\">Detener grabaci\u00f3n</span>.</strong></li>\n</ul>\n<ul>\n<li class=\"para\">Para <strong>seguir grabando</strong> audio, haga clic en <span class=\"ui\">Cancelar</span> en el cuadro de di\u00e1logo <span class=\"ui\">Guardar como</span> y, despu\u00e9s, haga clic en <span class=\"ui\">Reanudar grabaci\u00f3n</span>. Siga grabando el sonido y, a continuaci\u00f3n, haga clic en <span class=\"ui\">Detener grabaci\u00f3n</span>. Para la <strong>versi\u00f3n 2003 es mucho m\u00e1s sencillo</strong>: s\u00f3lo hay que jugar con el bot\u00f3n de parar y grabar.</li>\n</ul>\n<ul>\n<li class=\"para\">Clic en el cuadro <span class=\"ui\">Nombre de archivo</span>, escriba un nombre de archivo para el sonido grabado y, a continuaci\u00f3n, haga clic en <strong><span class=\"ui\">Guardar</span></strong> para guardar el sonido grabado en un archivo de audio.</li>\n</ul>\n<ul>\n<li class=\"para\">Para\u00a0<strong>eliminar los ruidos</strong>\u00a0pre y pos grabaci\u00f3n haz clic en \"<em>Edici\u00f3n</em>\" y selecciona\u00a0<em>\"Eliminar hasta/a partir de la posici\u00f3n actual</em>\". En el men\u00fa efectos hay pocas herramientas, pero la de \"<em><strong>subir/bajar volumen</strong></em>\" podr\u00eda serte de gran utilidad para subsanar defectos de la propia grabaci\u00f3n.</li>\n</ul>\n</div>\n<table border=\"0\" style=\"height: 244px; width: 632px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<div style=\"text-align: justify;\">Si usas la versi\u00f3n de\u00a0<strong>Windows 7 o posteriores</strong>\u00a0ver\u00e1s que grabar es muy sencillo, pero las posibilidades que ofrece son m\u00e1s limitadas que las de versiones anteriores. De todas formas, pincha aqu\u00ed para ver este sencillo\u00a0<a href=\"http://www.ite.educacion.es/formacion/materiales/42/cd/m1_7_6/tutorial_grabador_sonidos_Windows.pdf\" target=\"_blank\" title=\"Tutorial Grabadora sonidos Windows 7\">tutorial\u00a0</a>del ite.educacion. Para versiones <strong>anteriores a Windows 7</strong> mira este\u00a0<a href=\"https://www.slideshare.net/learningmusic/tutorial-grabadora-de-sonido-windows-ppt\" target=\"_blank\" title=\"Tutorial grabadora sonidos 2007\">tutorial\u00a0</a>de learningmusic.</div>\n</td>\n<td style=\"text-align: center;\"><a href=\"https://www.slideshare.net/learningmusic/tutorial-grabadora-de-sonido-windows-ppt\" target=\"_blank\" title=\"Tutorial grabadora sonidos Windows\"><iframe frameborder=\"0\" height=\"198\" marginheight=\"0\" marginwidth=\"0\" scrolling=\"no\" src=\"http://www.slideshare.net/slideshow/embed_code/9926351\" width=\"237\"></iframe></a>\u00a0 \u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">fig. 4.20 Portada tutorial Grabadora sonidos Windows de learningmusic.</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p class=\"padding-1\" style=\"text-align: left;\"><strong><span style=\"color: #ff9900; font-size: 1.17em; text-align: justify;\">CONVERSI\u00d3N DE FORMATO</span></strong></p>\n<p><span style=\"color: #000000;\">El <strong>problema</strong> m\u00e1s habitual que hay al trabajar con la grabadora de sonidos es el <strong>formato de audio</strong> de los archivos que se generan. La grabadora de sonidos s\u00f3lo crea archivos<strong> .wav.</strong> Los archivos de audio con extensi\u00f3n .wav son archivos de audio digital normalmente <strong>sin</strong> <strong>compresi\u00f3n</strong> de datos desarrollado y propiedad de Microsoft.\u00a0 </span></p>\n<p><span style=\"color: #000000;\">Al ser de muy buena calidad y, por tanto, pesar mucho, a la hora de compartir estos archivos, cualquier herramienta<strong> 2.0</strong> que utilicemos, nos va a <strong>solicitar</strong> un archivo de audio <strong>comprimido,</strong> o lo que es lo mismo, un <strong>archivo mp3. </strong>Por tanto, habr\u00e1 que convertir el archivo generado a un archivo comprimido. </span></p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 242px; width: 622px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p><a href=\"http://free-wav-to-mp3-converter.softonic.com/descargar\" target=\"_blank\" title=\"Wav to Mp3 Converter\"><img alt=\"Rotulo Wav to Mpe Converter en web de Softonic\" height=\"22\" src=\"conversorsonidos.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Wav to MPe Converter. R\u00f3tulo\" width=\"149\"/></a></p>\n<p>\u00a0</p>\n<p><span style=\"font-size: x-small;\">fig.4.21 Conversor. Softonic</span></p>\n<p><a href=\"http://media.io/es/\" target=\"_blank\" title=\"Media.io web conversores de sonido\"><img alt=\"Logo de media.io converter\" height=\"34\" src=\"mediao.jpg\" title=\"Logo de media.io converter\" width=\"142\"/></a>\u00a0</p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 4.22 \u00a0 Logo media.io. Web oficial</span></p>\n<p>\u00a0</p>\n<p>\u00a0</p>\n</td>\n<td>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span>Para pasar de un formato .wav a uno .mp3 necesitar\u00e1s un\u00a0<strong>conversor de formatos</strong>\u00a0de audio. Te enlazamos dos, aunque en la red puedes encontrar muchos m\u00e1s, para que te sea tan f\u00e1cil como pinchar sobre los logos de la izquierda.</span></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0</p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>\u00a0</p>\n<p class=\"padding-1\">\u00a0</p>\n<p class=\"padding-1\">\u00a0</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "59": {"archive": "232_grabadoras_de_audio_online.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.3.2 Grabadoras de audio online</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id37\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta37_1\">\n<p><span style=\"color: #000000;\">Las </span><strong>herramientas web 2.0 </strong><span style=\"color: #000000;\">han supuesto un </span>avance <span style=\"color: #000000;\">en cuanto a la oferta de software online, ofreciendo herramientas que <strong>sustituyen a software tradicional instalable</strong>.\u00a0En este apartado te queremos presentar cuatro herramientas muy interesantes que te facilitar\u00e1n el proceso de grabaci\u00f3n de tus pistas de audio </span>ofreci\u00e9ndote la ventaja de no necesitar instalado en tu ordenador ning\u00fan programa de grabaci\u00f3n.\u00a0</p>\n<p><span style=\"color: #ff9900;\"><strong>1.-</strong></span> <a href=\"http://online-voice-recorder.com/es/\" target=\"_blank\"><strong>ONLINE VOICE RECORDER:\u00a0</strong></a> es una <strong>sencilla</strong> aplicaci\u00f3n gratuita que permite grabar el sonido del micr\u00f3fono. Adem\u00e1s de <strong>grabar,</strong> puedes <strong>cortar</strong> el sonido y <strong>guardarlo</strong> en tu ordenador</p>\n<table border=\"0\" style=\"margin-left: auto; margin-right: auto; width: 173px; height: 48px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><img height=\"63\" src=\"grabadora_de_voz_1.JPG\" width=\"348\"/></td>\n</tr>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 4.23 Grabador de voz online. Softonic</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>\u00a0</p>\n<p><strong><span style=\"color: #ff9900;\">2.- <a href=\"http://www.recordmp3.org/\" target=\"_blank\" title=\"Record Mp3. Web convertidor sonidos on line\">RECORD MPE</a></span></strong>.\u00a0En este caso, lo que te recomendamos es\u00a0<strong>Record MP3</strong>, una excelente herramienta web en la que podremos grabar tantos minutos de voz\u00a0como\u00a0queramos, para poder luego descargar el resultado en un simple<strong>\u00a0archivo MP3.\u00a0</strong></p>\n<p><a href=\"http://www.recordmp3.org/\" target=\"_blank\" title=\"Record MP3. Web convertidor sonidos online\"><strong><img alt=\"Logo de Record mp3\" height=\"84\" src=\"recordmp3.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Logo de Record mp3\" width=\"376\"/></strong></a></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 4.24 \u00a0 Logo Record MP3. Web oficial</span></p>\n<p>\u00a0</p>\n<p><strong><span style=\"color: #ff9900;\">3</span><a href=\"http://vocaroo.com/\" target=\"_blank\">.- VOCAROO:</a></strong> <span style=\"font-family: arial, helvetica, sans-serif;\">Adem\u00e1s de las mismas caracter\u00edsticas de de la herramienta anterior, Vocaroo tiene la caracter\u00edstica de que genera autom\u00e1ticamente un c\u00f3digo embebido que te permite compartir en tu blog o web la grabaci\u00f3n de una forma directa.</span></p>\n<table border=\"0\" style=\"margin-left: auto; margin-right: auto; width: 123px; height: 48px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><img height=\"161\" src=\"grabadora_de_sonidos_2.JPG\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" width=\"275\"/></td>\n</tr>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 4.25 Vocaroo. Web oficial</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>\u00a0</p>\n<p><span style=\"color: #ff9900;\"><strong>4</strong></span><a href=\"http://www.apowersoft.es/grabador-de-audio-gratis\" target=\"_blank\"><strong>.- APOWER SOFT AUDIO RECORDER</strong>:</a> Una de las herram<span style=\"font-size: small;\">ientas m\u00e1s utilizadas para grabar audios online porque suma a la posiblidad de <strong>grabar</strong> y <strong>compartir</strong> en</span> cualquier espacio web 2,0, la posibilidad de <strong>convertir archivo</strong>s de audio en cualquier formato, lo cual la convierte en una de las herramientas online de audio con <strong>m\u00e1s prestaciones.</strong></p>\n<table border=\"0\" style=\"margin-left: auto; margin-right: auto; width: 73px; height: 48px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\"><img height=\"180\" src=\"grabadora_de_sonidos_3.JPG\" width=\"255\"/></td>\n</tr>\n<tr>\n<td><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 4.26 Apower soft audio recorder. Web oficial</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "60": {"archive": "ampliacin_de_contenidos3.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">Ampliaci\u00f3n de contenidos</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper customIdevice IdeviceParaSaberMas iconparasabermas em_iDevice\" id=\"id52\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">ParaSaberMas</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta52_132_6\">\n<ul>\n<li>Documento de Aularagon que trata los <strong>aspectos b\u00e1sicos del sonido</strong>: formatos, soportes, etc.</li>\n</ul>\n<p><a href=\"http://www.aularagon.org/Files/UserFiles/File/Forprof/Hm/modulo-01.pdf\" target=\"_blank\">http://www.aularagon.org/Files/UserFiles/File/Forprof/Hm/modulo-01.pdf</a></p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 177px; width: 600px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\u00a0\n<ul>\n<li class=\"enlaces\" style=\"text-align: justify;\"><strong>Banco de sonidos del INTEF</strong><em>. Ministerio de Educaci\u00f3n.\u00a0</em>Repositorio de sonidos organizado por categor\u00edas, aunque tambi\u00e9n de fotograf\u00edas, ilustraciones, v\u00eddeos y animaciones.</li>\n</ul>\n</td>\n<td>\n<p style=\"text-align: center;\">\u00a0<a href=\"http://recursostic.educacion.es/bancoimagenes/web/\" target=\"_blank\" title=\"Web Intef\"><img alt=\"P\u00e1gina web de Intef\" height=\"79\" src=\"intefbancosonidos.jpg\" title=\"Web de Intef\" width=\"307\"/></a>\u00a0<span style=\"font-size: 0.8em; text-align: justify;\">fig.4.27 P\u00e1gina Inicio de Intef. Captura propia de pantalla</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p class=\"enlaces\"><a href=\"http://recursostic.educacion.es/bancoimagenes/web/\" target=\"_blank\">http://recursostic.educacion.es/bancoimagenes/web/</a></p>\n<ul>\n<li class=\"enlaces\"><em>\u00a0</em>Paola Allendes nos muestra c\u00f3mo <strong>grabar sonidos con Audacity desde internet</strong></li>\n</ul>\n<p>\u00a0<a href=\"http://www.youtube.com/watch?v=89O0bVgFFzI\" target=\"_blank\">http://www.youtube.com/watch?v=89O0bVgFFzI</a>\u00a0</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 305px; width: 598px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\">\n<ul>\n<li style=\"text-align: left;\"><strong><span style=\"font-size: 1.17em; text-align: left;\">Versi\u00f3n portable de Audacity</span></strong></li>\n</ul>\n<img alt=\"Portable apps y Mozilla firefox\" height=\"179\" src=\"portableapps.jpg\" title=\"Portable apps\" width=\"288\"/>\u00a0 \u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">\u00a0fig. 4.28</span><span style=\"font-size: x-small;\">\u00a0Portable apps . Licencia Creative Commons</span></td>\n<td>\n<p style=\"text-align: justify;\">Cada vez son m\u00e1s\u00a0<strong>frecuentes</strong>\u00a0las versiones\u00a0<strong>\"portable\"</strong>\u00a0de software. Estas versiones permiten llevar el programa instalado\u00a0<strong>en memorias externas</strong>\u00a0de manera que podremos siempre hacer uso de \u00e9l aunque en el ordenador que estamos utilizando no est\u00e9 instalado el programa. As\u00ed, pues, con conectar el<strong>\u00a0usb</strong>, tendremos el programa a nuestra disposici\u00f3n.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En este\u00a0<a href=\"http://audacity-portable.softonic.com/\">enlace</a>\u00a0podr\u00e1s descargarte la versi\u00f3n<strong>\u00a0portable de Audacity\u00a0</strong>\u00a0que nos ofrece las mismas caracter\u00edsticas que su versi\u00f3n instalable.</p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "61": {"archive": "crditos3.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">Cr\u00e9ditos</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id35\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta35_1\">\n<h2><span style=\"color: #ff9900;\">Autor\u00eda</span></h2>\n<p><strong>Enrique P\u00e9rez Reino</strong></p>\n<p>\u00a0</p>\n<p>\u00a0</p>\n<p><em><span>\u00a9 Gobierno de Arag\u00f3n</span></em></p>\n<p><strong><span>Materiales cofinanciados por Fondo Social Europeo</span></strong></p>\n<table border=\"0\" style=\"width: 800px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><img height=\"60\" src=\"FSE_grande_fondo_blanco.jpg\" width=\"330\"/></td>\n<td style=\"text-align: right;\"><img height=\"80\" src=\"Educacion_color.gif\" width=\"205\"/></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "62": {"archive": "index4.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">M.5 EL EDITOR DE PRESENTACI\u00d3N DE DIAPOSITIVAS</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id49\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta49_1\">\n<table border=\"0\" style=\"height: 220px; width: 612px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\"><img alt=\"Dama y vagabundo hecho por ni\u00f1o de 5 a\u00f1os\" height=\"216\" src=\"damayvagabundo.jpg\" title=\"La dama y el vagabundo\" width=\"295\"/>\u00a0 \u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">fig. 5.1 La dama y el vagabundo. Roc\u00edo Beser</span></td>\n<td style=\"text-align: justify;\">En el anterior m\u00f3dulo creamos, recreamos o reprodujimos una historia e hicimos las grabaciones de \u00a0audio correspondientes. Ahora cogeremos este material, lo uniremos a unos textos y unas im\u00e1genes, y realizaremos una presentaci\u00f3n utilizando un <strong>editor de presentaciones</strong>.</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>Como en anteriores m\u00f3dulos te vamos a mostrar varias <strong>opciones</strong> para que hagas la presentaci\u00f3n m\u00e1s adecuada: desde programas como Power Point e Impress a aplicaciones on-line como Prezi. T\u00fa elijes la herramienta que mejor te vaya, y con ella mandar\u00e1s las actividades al tutor. De todas formas, a corto o medio plazo, no olvides echar un vistazo a aquellos caminos que has dejado de explorar.</p>\n<p><img height=\"1\" src=\"http://s.ytimg.com/yts/img/pixel-vfl3z5WfW.gif\" title=\"youtube\" width=\"1\"/></p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_wrapper customIdevice IdeviceObjetivos iconobjectives em_iDevice\" id=\"id50\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">Objetivos</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta50_122_6\">\n<ul>\n<li><strong>Crear una presentaci\u00f3n con diapositivas que contenga imagen, texto y sonido.</strong></li>\n</ul>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "63": {"archive": "contenidos4.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">Contenidos</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id47\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta47_1\">\n<ul>\n<li>Unidad 1: <strong>Actividades\u00a0en los Proyectos de Trabajo.</strong>\n<ul>\n<li>1.1. Actividades en los Proyectos de Trabajo.</li>\n<li>1.2. Nuestro Proyecto de Trabajo.</li>\n<li>1.3. Las TIC en nuestro Proyecto de Trabajo.</li>\n</ul>\n</li>\n<li>Unidad 2:<strong> Edici\u00f3n de presentaciones.</strong>\n<ul>\n<li>2.1 Pasos previos: sonido e imagen\n<ul>\n<li>2.1.1 El sonido</li>\n<li>2.1.2 La imagen</li>\n</ul>\n</li>\n<li>2.2 Power Point\n<ul>\n<li>2.2.1 Insertar texto e im\u00e1genes.</li>\n<li>2.2.2 Insertar sonidos y presentaci\u00f3n</li>\n</ul>\n</li>\n<li>2.3. Alternativas a P.Point: Impress y Prezi</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Unidad 3:<strong>Entrega al tutor.</strong><span style=\"font-size: x-small;\">\u00a0\u00a0</span></li>\n</ul>\n<table border=\"0\" style=\"height: 62px; width: 528px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p>\u00a0<img alt=\"Diapositva del PPT Los tres cerditos hecho por M.Alcaire\" height=\"231\" src=\"VieneellobodeMAlcairePPT.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Diapositiva PPT. M. Alcaire\" width=\"343\"/></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 5.2 Diapositiva de Power Point. M.Alcaire</span></p>\n</td>\n<td style=\"text-align: center;\">\u00a0</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "64": {"archive": "u1_actividades_en_los_proyectos_de_trabajo4.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">U1. Actividades en los Proyectos de Trabajo</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper objectivesIdevice em_iDevice\" id=\"id40\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">Objetivos</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta40_35_2\">\n<ul>\n<li><strong>Crear una presentaci\u00f3n con diapositivas que contenga texto, im\u00e1genes y sonidos.</strong></li>\n</ul>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_wrapper customIdevice IdeviceImportante iconimportante em_iDevice\" id=\"id46\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">Importante</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta46_129_6\">\n<table border=\"0\" style=\"height: 346px; width: 576px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p><img alt=\"Diapositiva del PPT el cerdito que no paraba de correr\" height=\"200\" src=\"cerditoquenoparabadecorrer.gif\" title=\"Diapositiva PPT de Maqr\u00eda V.Hernando\" width=\"252\"/></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">Fig. 5.3 \u00a0 Diapositiva PPT\u00a0<em>\"El cerdito que no paraba de correr</em>\" M\u00aaVictoria Hernando</span></p>\n</td>\n<td>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las actividades en los Proyectos de Trabajo deben ayudar a nuestro alumnado a <strong>profundizar</strong> en la pregunta clave o el tema.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Con este m\u00f3dulo pretendemos que el profesorado genere una <strong>actividad que englobe la expresi\u00f3n escrita y oral</strong> con la art\u00edstica para reforzar el conocimiento del alumnado sobre el cuento, historia o leyenda que han creado: estructura de la narraci\u00f3n, caracter\u00edsticas de los personajes, etc. O\u00edr sus propias voces, ver sus dibujos y leer sus textos tambi\u00e9n ayudar\u00e1 a materializar el trabajo hecho anteriormente y, por tanto, a ilusionar con el trabajo bien realizado.\u00a0</p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "65": {"archive": "11_actividades_en_los_proyectos_de_trabajo4.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">1.1 Actividades en los Proyectos de Trabajo</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id5\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta5_1\">\n<p>Seguimos centrados en el <strong>mundo imaginario </strong>para ahondar en sus caracter\u00edsticas a trav\u00e9s de la narrativa que nos ofrecen los cuentos, historias y leyendas.</p>\n<p>Canalizar la imaginaci\u00f3n de los ni\u00f1os para que sepan materializar su inventiva, es una de las misiones que tenemos como docentes. Hay un momento en el aula que utilizamos para que nuestro alumnado memorice y se exprese, pero debe haber otros para que sean ellos mismos los <strong>protagonistas de su propia narraci\u00f3n.</strong> Si ellos tienen una estructura clara en sus mentes de c\u00f3mo funciona una narraci\u00f3n, estar\u00e1n en condiciones \u2013siempre con la colaboraci\u00f3n del docente y sus compa\u00f1eros- de ser autor o autora de la suya propia.</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 43px; width: 635px;\"><caption><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 5.4 Diapositiva PPT \"El cerdito que no paraba de correr\" M\u00aa Victoria Hernando</span></caption>\n<tbody>\n<tr>\n<td><img alt=\"Diapositiva del PPT El cerdito que no paraba de correr\" height=\"289\" src=\"Cerditoquenoparabadecorrer2.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title='Diapositiva PPT \"El cerdito que no paraba de correr\"' width=\"369\"/></td>\n<td style=\"text-align: justify;\">\u00a0</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_wrapper MultichoiceIdevice em_iDevice\" id=\"id16\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">Pregunta de Elecci\u00f3n M\u00faltiple</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"question\">\n<form action=\"#\" class=\"activity-form\" name=\"multi-choice-form-16_2\" onsubmit=\"return false\">\n<h3 class=\"js-sr-av\">Pregunta</h3>\n<div class=\"block question iDevice_content\" id=\"taquestion16_2\">\n<p>\u00bfQu\u00e9 pretendemos con la reelaboraci\u00f3n del proyecto?</p>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answers\">\n<h4 class=\"js-sr-av\">Respuestas</h4>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i16_5\"><a href=\"#answer-16_5\">Opci\u00f3n 1</a></label><input id=\"i16_5\" name=\"option16_2\" onclick=\"$exe.getFeedback(0,3,'16_2','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-16_5\"><a name=\"answer-16_5\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans16_5\">\n<p>Hacer un nuevo proyecto de trabajo.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i16_134\"><a href=\"#answer-16_134\">Opci\u00f3n 2</a></label><input id=\"i16_134\" name=\"option16_2\" onclick=\"$exe.getFeedback(1,3,'16_2','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-16_134\"><a name=\"answer-16_134\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans16_134\">\n<p>Profundizar en nuestro proyecto confront\u00e1ndolo a otras realidades.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i16_140\"><a href=\"#answer-16_140\">Opci\u00f3n 3</a></label><input id=\"i16_140\" name=\"option16_2\" onclick=\"$exe.getFeedback(2,3,'16_2','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-16_140\"><a name=\"answer-16_140\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans16_140\">\n<p>Las dos opciones anteriores son v\u00e1lidas.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_feedbacks js-feedback\">\n<h4 class=\"js-sr-av\">Retroalimentaci\u00f3n</h4>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa0b16_2\"><a name=\"sa0b16_2\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf16_5\">\n<p>Realmente un Proyecto de Trabajo cuando se contesta la pregunta clave, pero en ese proceso podemos encontrarnos con nuevas interrogantes que nos lleven en un futuro a abrir nuevos proyectos. Nosotros forzaremos est\u00e1 situaci\u00f3n al enfrentar nuestro proyecto a la informaci\u00f3n surgida con la aparici\u00f3n del mundo de lo irreal.</p>\n</div>\n</div>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa1b16_2\"><a name=\"sa1b16_2\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf16_134\">\n<p><span style=\"color: #800000;\"><strong>\u00a1CORRECTO!</strong></span> Realmente un Proyecto de Trabajo cuando se contesta la pregunta clave, pero en ese proceso podemos encontrarnos con nuevas interrogantes que nos lleven en un futuro a abrir nuevos proyectos. Nosotros forzaremos est\u00e1 situaci\u00f3n al enfrentar nuestro proyecto a la informaci\u00f3n surgida con la aparici\u00f3n del mundo de lo irreal.</p>\n</div>\n</div>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa2b16_2\"><a name=\"sa2b16_2\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf16_140\">\n<p>Las nuevas preguntas que surjan son las semillas de futuros proyectos, pero tambi\u00e9n pueden servir de base para ampliar el que estamos trabajando. Tenemos que reflexionar si esas nuevas preguntas enriquecen la contestaci\u00f3n de la pregunta clave del proyecto.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</form>\n<div class=\"iDevice_solution feedback js-hidden\">\n<h4>Soluci\u00f3n</h4>\n<ol>\n<li><a href=\"#answer-16_5\">Incorrecto</a><span> (<a href=\"#sa0b16_2\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n<li><a href=\"#answer-16_134\">Opci\u00f3n correcta</a><span> (<a href=\"#sa1b16_2\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n<li><a href=\"#answer-16_140\">Incorrecto</a><span> (<a href=\"#sa2b16_2\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n</ol>\n</div>\n</div>\n<div class=\"question\">\n<form action=\"#\" class=\"activity-form\" name=\"multi-choice-form-16_128\" onsubmit=\"return false\">\n<h3 class=\"js-sr-av\">Pregunta</h3>\n<div class=\"block question iDevice_content\" id=\"taquestion16_128\">\n<p>\u00bfPara qu\u00e9 nos pueden servir las actividades a trav\u00e9s del formulario?</p>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answers\">\n<h4 class=\"js-sr-av\">Respuestas</h4>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i16_143\"><a href=\"#answer-16_143\">Opci\u00f3n 1</a></label><input id=\"i16_143\" name=\"option16_128\" onclick=\"$exe.getFeedback(0,3,'16_128','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-16_143\"><a name=\"answer-16_143\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans16_143\">\n<p>Para sintetizar la informaci\u00f3n.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i16_146\"><a href=\"#answer-16_146\">Opci\u00f3n 2</a></label><input id=\"i16_146\" name=\"option16_128\" onclick=\"$exe.getFeedback(1,3,'16_128','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-16_146\"><a name=\"answer-16_146\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans16_146\">\n<p>Para evaluar el proceso de aprendizaje del alumnado.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i16_163\"><a href=\"#answer-16_163\">Opci\u00f3n 3</a></label><input id=\"i16_163\" name=\"option16_128\" onclick=\"$exe.getFeedback(2,3,'16_128','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-16_163\"><a name=\"answer-16_163\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans16_163\">\n<p>Las dos opciones anteriores son v\u00e1lidas.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_feedbacks js-feedback\">\n<h4 class=\"js-sr-av\">Retroalimentaci\u00f3n</h4>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa0b16_128\"><a name=\"sa0b16_128\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf16_143\">\n<p>Los objetivos pueden ser varios, todo depender\u00e1 de los aspectos que queramos resaltar m\u00e1s.</p>\n</div>\n</div>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa1b16_128\"><a name=\"sa1b16_128\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf16_146\">\n<p>Los objetivos pueden ser varios, todo depender\u00e1 de los aspectos que queramos resaltar m\u00e1s.</p>\n</div>\n</div>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa2b16_128\"><a name=\"sa2b16_128\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf16_163\">\n<p><span style=\"color: #888888;\"><strong>\u00a1CORRECTO!</strong></span>\u00a0Los objetivos pueden ser varios, todo depender\u00e1 de los aspectos que queramos resaltar m\u00e1s.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</form>\n<div class=\"iDevice_solution feedback js-hidden\">\n<h4>Soluci\u00f3n</h4>\n<ol>\n<li><a href=\"#answer-16_143\">Incorrecto</a><span> (<a href=\"#sa0b16_128\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n<li><a href=\"#answer-16_146\">Opci\u00f3n correcta</a><span> (<a href=\"#sa1b16_128\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n<li><a href=\"#answer-16_163\">Incorrecto</a><span> (<a href=\"#sa2b16_128\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n</ol>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "66": {"archive": "12_nuestro_proyecto_de_trabajo4.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">1.2 Nuestro Proyecto de Trabajo</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id17\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta17_1\">\n<p>\u00a0</p>\n<p>En la anterior etapa <strong>construimos nuestra propia narraci\u00f3n</strong> a partir de historias vistas relacionadas con el proyecto de trabajo. Animamos a crear historias, pero sin descartar la utilidad que nos puede proporcionar la mera reproducci\u00f3n de un cuento visto anteriormente, sobre todo entre los m\u00e1s peque\u00f1os.</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 346px; width: 633px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td rowspan=\"2\">\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0A esa narraci\u00f3n la pusimos voz, y recomendamos ponerle letra impresa para ir adelantando trabajo. Ahora s\u00f3lo queda\u00a0<strong>poner imagen a las diferentes escenas</strong>\u00a0a trav\u00e9s de los dibujos que hagan nuestros alumnos y alumnas. Lo importante no ser\u00e1 la calidad art\u00edstica de los dibujos, sino las historias que generan dichas im\u00e1genes a trav\u00e9s de sus comentarios y de la propia narraci\u00f3n del cuento.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Con este m\u00f3dulo pretendemos que el profesorado genere una\u00a0<strong>actividad que englobe la expresi\u00f3n escrita y oral con la art\u00edstica</strong>\u00a0para reforzar el conocimiento del alumnado sobre el cuento, historia o leyenda que han creado: estructura de la narraci\u00f3n, caracter\u00edsticas de los personajes, etc. O\u00edr sus propias voces, ver sus dibujos y leer sus textos tambi\u00e9n ayudar\u00e1 a materializar el trabajo hecho anteriormente y, por tanto, a ilusionar con el trabajo bien realizado.\u00a0</p>\n<span style=\"font-size: x-small;\">\u00a0</span></td>\n<td rowspan=\"2\" style=\"text-align: justify;\">\n<p>\u00a0<img alt=\"Diapositiva PPT El cerdito que no paraba de correr\" height=\"202\" src=\"cerditoquenoparabadecorrer3.jpg\" title='Diapositiva de \"El cerdito que no paraba de correr\"' width=\"258\"/></p>\n<p><span style=\"font-size: x-small;\">\u00a0fig. 5.5 Diapositiva PPT \"El cerdito que no paraba de correr\" M\u00aa Victoria Hernando</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_wrapper MultichoiceIdevice em_iDevice\" id=\"id48\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">Pregunta de Elecci\u00f3n M\u00faltiple</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"question\">\n<form action=\"#\" class=\"activity-form\" name=\"multi-choice-form-48_2\" onsubmit=\"return false\">\n<h3 class=\"js-sr-av\">Pregunta</h3>\n<div class=\"block question iDevice_content\" id=\"taquestion48_2\">\n<p>1. \u00bfPara qu\u00e9 materializar sus voces, narraciones y dibujos en una presentaci\u00f3n?</p>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answers\">\n<h4 class=\"js-sr-av\">Respuestas</h4>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i48_5\"><a href=\"#answer-48_5\">Opci\u00f3n 1</a></label><input id=\"i48_5\" name=\"option48_2\" onclick=\"$exe.getFeedback(0,3,'48_2','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-48_5\"><a name=\"answer-48_5\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans48_5\">\n<p>Para que vean que las actividades se hacen con una finalidad.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i48_196\"><a href=\"#answer-48_196\">Opci\u00f3n 2</a></label><input id=\"i48_196\" name=\"option48_2\" onclick=\"$exe.getFeedback(1,3,'48_2','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-48_196\"><a name=\"answer-48_196\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans48_196\">\n<p>Para que les ilusione su trabajo.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i48_199\"><a href=\"#answer-48_199\">Opci\u00f3n 3</a></label><input id=\"i48_199\" name=\"option48_2\" onclick=\"$exe.getFeedback(2,3,'48_2','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-48_199\"><a name=\"answer-48_199\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans48_199\">\n<p>Las dos opciones anteriores son v\u00e1lidas.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_feedbacks js-feedback\">\n<h4 class=\"js-sr-av\">Retroalimentaci\u00f3n</h4>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa0b48_2\"><a name=\"sa0b48_2\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf48_5\">\n<p>\u00a1INCORRECTO! No hay mayor ilusi\u00f3n que saber que nuestro trabajo va a servir para algo y de \u00e9l va a disfrutar la gente.</p>\n</div>\n</div>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa1b48_2\"><a name=\"sa1b48_2\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf48_196\">\n<p>\u00a1INCORRECTO! No hay mayor ilusi\u00f3n que saber que nuestro trabajo va a servir para algo y de \u00e9l va a disfrutar la gente.</p>\n</div>\n</div>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa2b48_2\"><a name=\"sa2b48_2\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf48_199\">\n<p>\u00a1<span style=\"color: #ff0000;\"><strong>CORRECTO</strong></span>! No hay mayor ilusi\u00f3n que saber que nuestro trabajo va a servir para algo y de \u00e9l va a disfrutar la gente.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</form>\n<div class=\"iDevice_solution feedback js-hidden\">\n<h4>Soluci\u00f3n</h4>\n<ol>\n<li><a href=\"#answer-48_5\">Incorrecto</a><span> (<a href=\"#sa0b48_2\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n<li><a href=\"#answer-48_196\">Incorrecto</a><span> (<a href=\"#sa1b48_2\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n<li><a href=\"#answer-48_199\">Opci\u00f3n correcta</a><span> (<a href=\"#sa2b48_2\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n</ol>\n</div>\n</div>\n<div class=\"question\">\n<form action=\"#\" class=\"activity-form\" name=\"multi-choice-form-48_202\" onsubmit=\"return false\">\n<h3 class=\"js-sr-av\">Pregunta</h3>\n<div class=\"block question iDevice_content\" id=\"taquestion48_202\">\n<p>2. \u00bfTienen que servir todas las actividades que hagamos para profundizar en el proyecto?</p>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answers\">\n<h4 class=\"js-sr-av\">Respuestas</h4>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i48_205\"><a href=\"#answer-48_205\">Opci\u00f3n 1</a></label><input id=\"i48_205\" name=\"option48_202\" onclick=\"$exe.getFeedback(0,3,'48_202','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-48_205\"><a name=\"answer-48_205\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans48_205\">\n<p>S\u00ed, pues de otro modo no tendr\u00edan sentido.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i48_208\"><a href=\"#answer-48_208\">Opci\u00f3n 2</a></label><input id=\"i48_208\" name=\"option48_202\" onclick=\"$exe.getFeedback(1,3,'48_202','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-48_208\"><a name=\"answer-48_208\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans48_208\">\n<p>No, porque ,aunque no tengan nada que ver, si son buenas deber\u00edamos hacerlas.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i48_211\"><a href=\"#answer-48_211\">Opci\u00f3n 3</a></label><input id=\"i48_211\" name=\"option48_202\" onclick=\"$exe.getFeedback(2,3,'48_202','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-48_211\"><a name=\"answer-48_211\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans48_211\">\n<p>Las dos opciones anteriores son v\u00e1lidas.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_feedbacks js-feedback\">\n<h4 class=\"js-sr-av\">Retroalimentaci\u00f3n</h4>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa0b48_202\"><a name=\"sa0b48_202\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf48_205\">\n<p>\u00a1<span style=\"color: #ff0000;\"><strong>CORRECTO</strong></span>! A lo largo del proyecto puede surgir actividades interesantes, pero que no aporten nada al proyecto. Est\u00e1 bien trabajarlas, aunque fuera del \u00e1mbito del proyecto.</p>\n</div>\n</div>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa1b48_202\"><a name=\"sa1b48_202\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf48_208\">\n<p>\u00a1INCORRECTO! A lo largo del proyecto puede surgir actividades interesantes, pero que no aporten nada al proyecto. Est\u00e1 bien trabajarlas, aunque fuera del \u00e1mbito del proyecto.</p>\n</div>\n</div>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa2b48_202\"><a name=\"sa2b48_202\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf48_211\">\n<p>\u00a1INCORRECTO! A lo largo del proyecto puede surgir actividades interesantes, pero que no aporten nada al proyecto. Est\u00e1 bien trabajarlas, aunque fuera del \u00e1mbito del proyecto.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</form>\n<div class=\"iDevice_solution feedback js-hidden\">\n<h4>Soluci\u00f3n</h4>\n<ol>\n<li><a href=\"#answer-48_205\">Opci\u00f3n correcta</a><span> (<a href=\"#sa0b48_202\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n<li><a href=\"#answer-48_208\">Incorrecto</a><span> (<a href=\"#sa1b48_202\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n<li><a href=\"#answer-48_211\">Incorrecto</a><span> (<a href=\"#sa2b48_202\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n</ol>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "67": {"archive": "13_las_tic_en_nuestro_proyecto_de_trabajo4.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">1.3 Las TIC en nuestro Proyecto de Trabajo</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id18\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta18_1\">\n<p>Si os acord\u00e1is del anterior m\u00f3dulo, recomendamos que, al crear la nueva narraci\u00f3n en la asamblea, ser\u00eda una buena opci\u00f3n que el docente fuera<strong> escribiendo</strong> <strong>las frases de los alumnos</strong> utilizando diferentes diapositivas de un editor de presentaciones<em>.</em> Somos conscientes de que si nunca has utilizado uno, posponer esta herramienta era lo m\u00e1s l\u00f3gico. Por tanto, en este m\u00f3dulo es cuando vas a poder escribir las transcripciones que hiciste a mano de la historia inventada por tus alumnos.</p>\n<p>Con los dibujos de la historia hechos por el alumnado, tendr\u00e1s que pasarlas a formato digital para utilizarlas en la presentaci\u00f3n a modo de <strong>ilustraciones</strong>. Finalmente, y una vez insertadas las im\u00e1genes y el texto, tendr\u00e1s que insertar los archivos de <strong>sonidos</strong> que trabajaste en el anterior m\u00f3dulo.</p>\n<p>Ahora ya podemos visionar el resultado del trabajo hecho a trav\u00e9s de varias sesiones. El programa utilizado (Power Point, Impress o Prezi) ser\u00e1 lo de menos. Aunque, como siempre, os animamos a trabajar con el que m\u00e1s a gusto est\u00e9is, pero sin perder la ilusi\u00f3n por aprender cosas nuevas.</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 23px; width: 568px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td colspan=\"2\">\n<p><a href=\"http://aularagon.catedu.es/materialesaularagon2013/ticinfantil/Piratabueno/piratabueno.ppsx\" target=\"_blank\" title=\"Pirata bueno\"><img alt='Diapositiva PPT \"Manos largas\" por Susana Galindo' height=\"149\" src=\"manoslargas.jpg\" title='Diapositiva PPT \"Manos largas\"' width=\"291\"/></a></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 5.6 Power Point \"Manos largas\". \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0</span><span style=\"font-size: x-small; text-align: justify;\">Susana Galindo</span></p>\n<p>\u00a0</p>\n</td>\n<td>\n<p><a href=\"http://aularagon.catedu.es/materialesaularagon2013/ticinfantil/cuentomix/presentacion.pps\" target=\"_blank\" title=\"PPS Cuento Mix\"><img alt='Diapositiva Power Point \"Cuento mix\" Roc\u00edo Beser' height=\"154\" src=\"cuentomix_RocioBeser.jpg\" title='Diapositiva Power Point \"Cuento mix\"' width=\"227\"/></a></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 5.7 Power Point \"Caperucita mix\" \u00a0 \u00a0 \u00a0Roc\u00edo Beser</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>Si pinchas en las im\u00e1genes de arriba, podr\u00e9is ver dos <strong>ejemplos</strong> diferentes de <strong>presentaci\u00f3n</strong>, tanto por la edad de los alumnos como por la forma de construir la historia. En la historia de \"<em>Manos largas</em>\" los ni\u00f1os se han limitado a reproducir el cuento. Por el contrario, en la de \"<em>Caperucita mix</em>\" los ni\u00f1os y ni\u00f1as han refundido varias historias, aunque respetando la estructura tradicional de los cuentos.</p>\n<p>\u00a0</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "68": {"archive": "u2_edicin_de_presentaciones.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">U2. Edici\u00f3n de presentaciones</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper objectivesIdevice em_iDevice\" id=\"id23\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">Objetivos</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta23_36_2\">\n<ul>\n<li><strong>Crear una presentaci\u00f3n con diapositivas que contenga imagen, texto y sonido.</strong></li>\n</ul>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id41\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta41_1\">\n<p>Seg\u00fan la <strong>Wikipedia</strong> podemos definir la Edici\u00f3n de presentaciones como \u201c<em>un paquete de\u00a0</em><em>software usado para mostrar informaci\u00f3n, normalmente mediante una serie de\u00a0</em><em>diapositivas</em>\u201d. Principalmente permiten insertar textos, im\u00e1genes, gr\u00e1ficos y sonidos.</p>\n<p>Como en otros \u00e1mbitos de las TIC, las aplicaciones que podemos encontrar son muy variadas, pero todas ellas nos reportar\u00e1n una serie de <strong>ventajas</strong>:</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 285px; width: 630px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<ul>\n<li>Est\u00e1n incluidas como software en la mayor\u00eda de los ordenadores.</li>\n<li>F\u00e1cil manejo, por lo menos para los objetivos del curso.</li>\n<li>Permite una visualizaci\u00f3n de im\u00e1genes a pantalla completa.</li>\n<li>Posibilidad de utilizaci\u00f3n tambi\u00e9n con PDA y Pizarras Digitales Interactivas.</li>\n</ul>\n</td>\n<td>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">\u00a0fig. 5.8 Diapositiva Power Point. Ana C.Blasco</span><img alt='Diapositiva Power Poing \"Cuento grupal\" de Ana Cristina Blasco' height=\"243\" src=\"cuentogrupal_AnaC.Blasco.jpg\" title='Diapositiva Power Point \"Cuento grupal\"' width=\"302\"/></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>Desde el punto de vista <strong>educativo</strong> :</p>\n<ul>\n<li>Muestra apoyo visual para facilitar la comprensi\u00f3n oral.</li>\n<li>Elemento motivador al poder los alumnos o\u00edrse sus propias voces y verse sus propios dibujos.</li>\n<li>Se puede modificar durante la misma presentaci\u00f3n.</li>\n<li>Las aplicaciones m\u00e1s populares permiten la escritura manual.</li>\n</ul>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "69": {"archive": "21_pasos_previos_sonido_e_imagen.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.1 Pasos previos: sonido e imagen</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id24\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta24_1\">\n<h1><span style=\"color: #ff9900;\">\u00a0</span></h1>\n<table border=\"0\" style=\"height: 272px; width: 654px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p style=\"text-align: justify;\">Lo ideal es que antes de empezar a trabajar con el Editor de presentaciones, tengas <strong>preparados en la misma carpeta</strong> los archivos de sonido y de imagen que vas a necesitar para hacer tu presentaci\u00f3n. Aquellos por obligaci\u00f3n y estos para mantener cierto orden.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Los archivos de sonido ya los hiciste en el m\u00f3dulo anterior, y, ahora s\u00f3lo tendr\u00e1s que escanear los dibujos que hayan hecho tus alumnos y alumnas.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0</p>\n</td>\n<td>\n<p><img alt=\"Dibujo de La dama y el vagabundo hecho por un alumno de Lorenzo Laliena\" height=\"216\" src=\"damayvagabundo.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"La dama y el vagabundo\" width=\"295\"/></p>\n<p><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 5.9 La Dama y el vagabundo. Lorenzo Laliena</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>\u00a0</p>\n<p>\u00a0\u00a0</p>\n<p>\u00a0</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "70": {"archive": "211_el_sonido.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.1.1 El sonido</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id52\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta52_1\">\n<p>Del m\u00f3dulo anterior ya tienes preparados los archivos de sonido con las voces de tus alumnos. Aunque ciertos editores de presentaciones como, por ejemplo, Power Point, s\u00f3lo admiten incrustar archivos \u201c.wav\u201d, no te asustes porque s\u00ed permiten <strong>vincular</strong> \u2013y esto es lo que nos interesa-\u00a0 todos los dem\u00e1s tipos de archivos multimedia. Por tanto, vas a poder trabajar perfectamente con la extensi\u00f3n \u201cmp3\u201d.</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 167px; width: 647px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: justify;\"><br/>Para terminar este primer paso previo antes de empezar con el editor de presentaciones, te rogamos encarecidamente que tus archivos de\u00a0<strong>sonidos est\u00e9n en la misma carpeta donde vayas a guardar tu documento de presentaci\u00f3n</strong>. De lo contrario, tus sonidos no se van a o\u00edr porque al romperse la vinculaci\u00f3n todo lo que hayas hecho anteriormente no ser\u00e1 encontrado por el programa.</td>\n<td style=\"text-align: center;\"><img alt=\"Carpeta con ppt y archivos de sonido adjuntos\" height=\"181\" src=\"carpetapowerpoint.jpg\" title=\"Carpeta con ppt y archivos de sonido\" width=\"370\"/>\u00a0fig. <span style=\"font-size: x-small;\">5.10 Carpeta con ppt y archivos de sonido. CPP</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>Tal como dijimos en el apartado 2.3.1 del M\u00f3dulo 4, es importante que trabajes con archivos de sonido que no pesen mucho, como, por ejemplo, <strong>Mp3</strong>. Los archivos <strong>.wav</strong> son de mejor calidad, pero est\u00e1n sin comprimir y pesan m\u00e1s. Si tus grabaciones todav\u00eda est\u00e1n guardadas en .wav, vuelve al mencionado apartado 2.3.1 y l\u00e9ete el texto sobre los \u00a0<strong>conversores\u00a0</strong><strong>de formatos de audio.</strong></p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "71": {"archive": "212_la_imagen.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.1.2 La imagen</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id53\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta53_1\">\n<p>Para digitalizar los dibujos de tus alumnos y poderlos utilizar en la presentaci\u00f3n, tienes dos <strong>opciones</strong>:</p>\n<p>\u00a0 1- Coge la <strong>c\u00e1mara digital o tu m\u00f3vil</strong>; selecciona una modalidad de foto (texto, objeto, etc.); procura no hacer sombras con tu cuerpo o con cualquier objeto; y dispara. Guarda tu archivo de imagen en tu ordenador. Es f\u00e1cil de hacer, pero no respondemos de la calidad de los resultados.</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 178px; width: 643px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p style=\"text-align: justify;\">2- Usa el\u00a0<strong>scanner</strong>. La mayor\u00eda de los colegios disponen de uno y, si \u00e9ste fuera tu caso, te animamos a utilizar esta opci\u00f3n porque la calidad de la imagen va a ser superior. De lo contrario, elige la herramienta que tengas\u00a0 m\u00e1s a mano. Pincha sobre el hiperv\u00ednculo para ver los diferentes <a href=\"http://office.microsoft.com/es-es/powerpoint-help/tipos-de-archivos-de-multimedia-que-puede-agregar-HP003076236.aspx\" target=\"_blank\" title=\"Tipos de archivo de imagen de la galer\u00eda de Microsof\">tipos de archivos de imagen</a> que se pueden crear.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Al haber muchos <a href=\"http://centros5.pntic.mec.es/ies.siglo.xxi/web/ofereduc/cis/escaner/html/tipos.html\" target=\"_blank\" title=\"Tipos de escaneres\">tipos de scanner</a>, y marcas (Canon, HP, Epson, Fujitsu, Kodak, Minolta, etc.), ser\u00eda engorroso detallar su funcionamiento uno a uno.</p>\n</td>\n<td>\n<p><img alt=\"Escaner HP\" src=\"escaner_HP.png\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Esc\u00e1ner HP\"/></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 5.11 Escaner HP. Web oficial HP</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>A continuaci\u00f3n te ofrecemos las <strong>fases</strong> por las que tendr\u00e1s que pasar en la mayor\u00eda de los esc\u00e1neres. De todas formas, si quisieras tener unos conocimientos previos sobre el uso del esc\u00e1ner, te recomendamos este manual para escanear de <a href=\"http://www.uam.es/personal_pdi/stmaria/jvitalle/web_cuba/tema6/tutorial_escanear.pdf\" target=\"_blank\" title=\"Manual para escanear\">J. Mar\u00eda Gil\u00a0</a>:</p>\n<ol>\n<li>Apretar el bot\u00f3n de encendido del esc\u00e1ner</li>\n<li>Hacer clic en el icono que hay en el ordenador</li>\n<li>Colocar el original encuadrado encima del cristal</li>\n<li>Abierto el programa elegir lo que se quiere hacer.</li>\n<li>Aparece una visi\u00f3n previa, donde debemos ajustar las l\u00edneas de puntos a lo que queremos escanear de la imagen. (pgs. 6-8)</li>\n<li>Se realiza el verdadero escaneo y, terminado \u00e9ste, guardamos el documento en la carpeta que quieras. (pg. 9)</li>\n<li>Pedir\u00e1 si quieres continuar: selecciona S\u00cf si vas a escanear m\u00e1s originales.</li>\n</ol>\n<p>Al contrario que los archivos de sonido, las <strong>im\u00e1genes s\u00ed se incrustan</strong> en las presentaciones, por lo que no hay necesidad de tenerlas ni en la misma carpeta que en la de la presentaci\u00f3n, ni siquiera en el ordenador, aunque el hacerlo podr\u00eda ser positivo por mera cuesti\u00f3n de orden. Es decir, una vez puesta en la diapositiva, puedes hacer lo que quieras con el archivo de imagen.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "72": {"archive": "22_power_point.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.2 Power Point</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id31\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta31_1\">\n<p>\u00a0</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 145px; width: 602px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: justify;\">Power Point, creado por Microsoft, es el programa de presentaciones m\u00e1s popular, aunque, por supuesto, no el \u00fanico.\u00a0 Las\u00a0<strong>funciones</strong>\u00a0que ofrece son muchas (efectos de sonidos, transiciones, \u00e1lbumes, etc.), pero nos vamos a limitar a aquellas que directamente necesitamos para realizar nuestro proyecto.</td>\n<td style=\"text-align: center;\"><img alt=\"Logo oficial de Power Point\" height=\"119\" src=\"power-point.jpg\" title=\"Logo de Power Point\" width=\"119\"/>\u00a0 \u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">fig. 5.12 Logo Power Point. Web oficial</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>Nosotros vamos a trabajar con la versi\u00f3n 2007, pero t\u00fa lo puedes hacer con <strong>versiones</strong> posteriores o con la 2003, todav\u00eda usada por muchos usuarios. Si en esta \u00faltima versi\u00f3n la extensi\u00f3n que se genera es \u201c.ppt\u201d, en la 2007 y posteriores es \u201c.pptx\u201d</p>\n<p>Si eres un experto en Power Point, puedes saltarte la lectura de todo el apartado 2.2. Pero, tanto como si no has trabajado nunca con presentaciones, o lo has hecho\u2013aunque tienes dudas- te recomendamos este detallado y claro tutorial facilitado por el <a href=\"http://catedu.es/materialesaularagon2013/presentaciones/PowerPoint2007/index.html\" target=\"_blank\" title=\"Tutorial Power Point 2007\">CATEDU</a>: Curso <strong>Power Point 2007</strong> de Aularag\u00f3n.<a href=\"http://www.catedu.es/facilytic/?s=power+point&amp;submit=Ir\"><br/></a></p>\n<ul>\n<li>Crear documento e insertar diapositivas. (<a href=\"http://catedu.es/materialesaularagon2013/presentaciones/PowerPoint2007/unidad_4_crear_una_presentacin_en_blanco_con_diferentes_estilos_y_diseos.html\" target=\"_blank\" title=\"Insertar diapositivas\">M\u00f3dulo 1 Unidad 4</a>)</li>\n<li>Insertar texto y darle formato. <a href=\"http://www.aularagon.org/Files/UserFiles/File/Forprof/PowerPoint2007/unidad_3_textos.html\" target=\"_blank\" title=\"Insertar texto Ppt. Aularagon\">(</a><a href=\"http://catedu.es/materialesaularagon2013/presentaciones/PowerPoint2007/unidad_3_textos.html\" target=\"_blank\" title=\"Introducci\u00f3n texto\">M2 U3</a><a href=\"http://www.aularagon.org/Files/UserFiles/File/Forprof/PowerPoint2007/unidad_3_textos.html\" target=\"_blank\" title=\"Insertar texto Ppt. Aularagon\">)</a></li>\n<li>Insertar imagen. (<a href=\"http://catedu.es/materialesaularagon2013/presentaciones/PowerPoint2007/unidad_1_imgenes.html\" target=\"_blank\" title=\"Insertar imagen\">M3 U1</a>)</li>\n<li>Insertar sonido. (<a href=\"http://catedu.es/materialesaularagon2013/presentaciones/PowerPoint2007/unidad_4_sonidos.html\" target=\"_blank\" title=\"Insertar sonidos\">M3 U4</a>)</li>\n<li>Guardar la presentaci\u00f3n. (<a href=\"http://catedu.es/materialesaularagon2013/presentaciones/PowerPoint2007/unidad_1_publicar_en_varios_formatos.html\" target=\"_blank\" title=\"Publicar\">M5 U1</a>)</li>\n</ul>\n<p class=\"articulosp\">Si todav\u00eda trabajas con la <strong>versi\u00f3n 2003/XP</strong> m\u00edrate este sencillo tutorial de <a href=\"http://www.aulaclic.es/power2003/index.htm\" target=\"_blank\" title=\"Tutorial Power Point 2003\">Aulaclic </a>o este otro m\u00e1s elaborado de la <a href=\"http://www.unav.es/SI/servicios/guias/MicrosoftPowerPointXP.pdf\" target=\"_blank\" title=\"Tutorial Power Point 2003\">Universidad de Navarra</a>.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "73": {"archive": "221_insertar_texto_e_imgenes.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.2.1 Insertar texto e im\u00e1genes</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id26\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta26_1\">\n<h1><span style=\"color: #ff9900;\"><strong>Texto</strong></span></h1>\n<table border=\"0\" style=\"height: 203px; width: 610px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: justify;\">Una vez abierto el programa e introducida una Nueva Presentaci\u00f3n, el programa nos dar\u00e1 a elegir entre varias plantillas para ahorrarnos trabajo. Elige la m\u00e1s conveniente, aunque sabiendo que su formato se puede modificar mientras trabajamos en la diapositiva. Ahora s\u00ed que estamos en disposici\u00f3n de insertar texto. Podemos trabajar un texto desde la pesta\u00f1a \u201c<em>Esquema</em>\u201d o desde la pesta\u00f1a \u201c<em>Diapositivas</em>\u201d. Te ser\u00e1 m\u00e1s f\u00e1cil por su mayor atractivo visual, hacerlo desde \u201c<em>Diapositivas</em>\u201d.</td>\n<td style=\"text-align: center;\">\u00a0<img alt=\"Trabajar en formato diapositiva con Power Point\" height=\"162\" src=\"Powertrabajarendiapositivas.jpg\" title=\"Power Point. Trabajo en modo diapositivas\" width=\"169\"/>\u00a0 <span style=\"font-size: x-small;\">fig. 5.13 Trabajar en modo diapositiva en Power Point. CPP</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>A la hora de escribir es como otro cualquier editor de texto. Cuida, por tanto, el <strong>formato del texto</strong>: letras de tama\u00f1o suficiente para ser vistas f\u00e1cilmente, color que contraste con la imagen que est\u00e9 al fondo, etc.</p>\n<h2><span style=\"color: #ff9900;\"><strong>Im\u00e1genes</strong></span></h2>\n<table border=\"0\" style=\"height: 262px; width: 632px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las <strong>fuentes</strong> de las im\u00e1genes que insertes (men\u00fa \"<em>Insertar</em>\") en tu presentaci\u00f3n pueden ser principalmente:</p>\n<ul>\n<li style=\"text-align: justify;\">Im\u00e1genes predise\u00f1adas que hay dentro del mismo programa.</li>\n<li style=\"text-align: justify;\">Im\u00e1genes de una p\u00e1gina web.</li>\n<li style=\"text-align: justify;\">Im\u00e1genes de un archivo que tienes en tu ordenador y/o memoria.</li>\n</ul>\n<p style=\"text-align: justify;\">Se supone que con este \u00faltimo tipo es con el que vas a trabajar, porque todas las im\u00e1genes escaneadas de los dibujos de tus alumnos estar\u00e1n guardadas en alguna carpeta de tu ordenador.</p>\n</td>\n<td style=\"text-align: center;\"><img alt=\"Insertar imagen en Power Point\" height=\"107\" src=\"insertarimagen.jpg\" title=\"Insertar imagen en Power Point\" width=\"176\"/>\u00a0 <span style=\"font-size: x-small;\">fig. 5.14 Insertar imagen en Power Point. CPP</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<table border=\"0\" style=\"height: 103px; width: 622px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\"><img alt=\"Formato de imagen en Power Point\" height=\"99\" src=\"formatoimagenpower.jpg\" title=\"Formato imagen en Power Point\" width=\"266\"/>\u00a0 <span style=\"font-size: x-small;\">fig. 5.15 Formato de imagen en Power Point. CPP</span></td>\n<td style=\"text-align: justify;\">Una vez hayas insertado la imagen en la diapositiva, pinchando sobre la imagen se te abrir\u00e1 un men\u00fa de \"Herramientas de imagen\" para <strong>modificar el formato</strong> de la misma: color, efectos, girar, recortar, estilos, comprimir, etc.</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>Si lo necesitas, revisa el tutorial del <a href=\"http://www.catedu.es/facilytic/2013/10/11/curso-power-point-2007-de-aularagon/\" target=\"_blank\" title=\"Tutorial Catedu sobre Power Point 2007\">Catedu </a>\u00a0(M\u00f3dulo 3 U1)\u00a0o \u00e9chale un vistazo a las recomendaciones para insertar im\u00e1genes hechas por la misma <a href=\"http://office.microsoft.com/es-hn/powerpoint-help/insertar-una-imagen-o-una-imagen-predisenada-HA010079409.aspx?CTT=1\" target=\"_blank\" title=\"Tutorial para insertar im\u00e1genes en Power Point\">Microsoft</a></p>\n<p><span style=\"font-size: medium;\"><strong>Comprimir im\u00e1genes</strong></span></p>\n<p>Despu\u00e9s de haber insertado todas las im\u00e1genes, podr\u00e1s observar que el documento creado/guardado pesa m\u00e1s (tiene m\u00e1s MBs). Dependiendo del caso, podr\u00edas tener problemas cuando mandes la presentaci\u00f3n a tu tutor. Para solucionarlo desde el propio programa ser\u00eda interesante que\u00a0 pincharas sobre c\u00f3mo <a href=\"http://office.microsoft.com/es-hn/powerpoint-help/reducir-el-tamano-de-archivo-de-una-imagen-HA102749391.aspx?CTT=1\" target=\"_blank\" title=\"tutorial para comprimir im\u00e1genes\">comprimir im\u00e1genes</a>.</p>\n<p>Si tomas una foto de tus alumnos con una c\u00e1mara digital puedes generar un archivo de 800x600 pixeles y un 1,5Mb. Si escaneas los dibujos de tus alumnos prueba la resoluci\u00f3n de 800 p\u00edxeles de ancho, pero el resultado final no deber\u00eda ocuparte m\u00e1s de 200Kb.</p>\n<p>Si quieres comprimir una imagen para utilizarla con otra herramienta, te hacemos dos <strong>recomendaciones </strong>-aunque hay muchas m\u00e1s:</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 46px; width: 623px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: 0.8em; text-align: justify;\">fig. 5.16 Logo MediaFire. Web oficial</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 0.8em; text-align: justify;\">\u00a0</span><a href=\"http://www.mediafire.com/?seeeoh8gk57jq5a\" style=\"font-size: 0.8em; text-align: justify;\" target=\"_blank\" title=\"Web Mediafire\"><img alt=\"Logo de Mediafire\" src=\"Mediafire.jpg\" title=\"Logo Mediafire\"/></a></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Programa f\u00e1cil de instalar en el ordenador y muy intuitivo en su uso. Para <strong>descargarlo</strong>, pincha sobre el logo de arriba, y si quieres una gu\u00eda explicativa, haz clic en el <strong>tutorial.</strong></p>\n<p>\u00a0</p>\n<p>\u00a0</p>\n</td>\n<td style=\"text-align: center;\">\n<p>\u00a0<iframe frameborder=\"0\" height=\"265\" src=\"//www.youtube.com/embed/86UoUFI6kzA\" width=\"353\"></iframe>\u00a0<span style=\"font-size: 0.8em;\">fig. 5.18 Video Tutorial sobre compresor im\u00e1genes MediaFire. ImpaktoperuHD. \u00a0 Youtube</span></p>\n<p>\u00a0</p>\n</td>\n</tr>\n<tr>\n<td>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 5.17 Cartel Web Resizer</span></p>\n<p><a href=\"http://www.webresizer.com/resizer/?lang=es\" target=\"_blank\" title=\"Comprimir im\u00e1genes Webresizer\"><img alt=\"Car\u00e1tula de Web Resizer\" height=\"46\" src=\"web_resizer.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Compresor imagen Web Resizer\" width=\"190\"/></a></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Para comprimir im\u00e1genes a trav\u00e9s de la red sin necesidad de descargar nada. Si ves el <strong>tutorial</strong> adjunto, ver\u00e1s que es extremadamente f\u00e1cil de usar.</p>\n</td>\n<td style=\"text-align: center;\">\u00a0<iframe frameborder=\"0\" height=\"212\" src=\"//www.youtube.com/embed/jwTwpByRtHI\" width=\"348\"></iframe><span style=\"font-size: x-small;\">\u00a0 fig. 5.19 Video Tutorial sobre Web Resizer. H\u00e9ctor Hugo Luna. Youtube</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "74": {"archive": "222_insertar_sonidos_y_presentacin.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.2.2 Insertar sonidos y presentaci\u00f3n</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id54\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta54_1\">\n<table border=\"0\" style=\"height: 234px; width: 616px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p>Los sonidos puedes descargarlos a tu presentaci\u00f3n desde:</p>\n<ul>\n<li>Internet</li>\n<li>Un Cd</li>\n<li>El ordenador</li>\n</ul>\n<p style=\"text-align: justify;\">Como est\u00e1s trabajando con los archivos de sonido de las grabaciones de los ni\u00f1os, la \u00faltima opci\u00f3n es la que emplearemos. Para ello deber\u00e1s ir al men\u00fa de \"<em>Insertar</em>\" y pinchar sobre el icono de \"<em>Audio\"</em>.</p>\n</td>\n<td style=\"text-align: center;\">\n<p><img alt=\"Insertar audio en Power Point\" height=\"117\" src=\"insertar_audiopower.jpg\" title=\"Insertar audio en Power Point\" width=\"221\"/>\u00a0 \u00a0</p>\n<p><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 5.20 Insertar sonido en Power Point. CPP</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>Lo que no debes olvidar nunca, y es la segunda vez que lo mencionamos, es tener siempre tus archivos de <strong>sonido en la misma carpeta que tu presentaci\u00f3n.</strong> De no hacerlo as\u00ed, no los podr\u00e1s o\u00edr.</p>\n<p>Una vez que has insertado el sonido, es muy importante configurar la <strong>duraci\u00f3n</strong> del mismo para que se pueda o\u00edrse desde y hasta donde quieras y como quieras. Para concretar, l\u00e9ete el siguiente <a href=\"http://office.microsoft.com/es-hn/powerpoint-help/agregar-y-reproducir-sonidos-en-una-presentacion-HA001230305.aspx\" target=\"_blank\" title=\"Tutorial sobre sonidos en Power Point\">tutorial</a>\u00a0de Microsof.</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 23px; width: 593px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td colspan=\"2\">\n<p style=\"text-align: justify;\">Cuando creas que todos los sonidos est\u00e1n debidamente situados y se escucha durante el intervalo que has fijado, haz una prueba pinchando en el men\u00fa de \"<strong><em>Presentaci\u00f3n de Diapositivas</em></strong>\" y elige una de las opciones.</p>\n<p style=\"text-align: center;\"><img alt=\"Men\u00fa presentaci\u00f3n diapositivas en Power Point\" height=\"115\" src=\"presentaciondiapositivaspower.jpg\" title=\"Men\u00fa presentaci\u00f3n diapositivas en Power Point\" width=\"607\"/>\u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">fig. 5.21 Men\u00fa Presentaci\u00f3n con diapositivas en Power Point. CPP</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<table border=\"0\" style=\"height: 89px; width: 651px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p style=\"text-align: justify;\">Si das el visto bueno, <strong>oculta los iconos de los altavoces</strong> para mejorar la est\u00e9tica de la presentaci\u00f3n. \u00a0 Pincha sobre el icono del altavoz que aparece en la diapositiva y elige una de estos caminos:</p>\n<ul>\n<li>Bot\u00f3n derecho y selecci\u00f3n la opci\u00f3n \"<em>Enviar al fondo</em>\"</li>\n<li>En la barra de arriba pincha sobre \"<em>Organizar</em>\" y escoge el orden.</li>\n</ul>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>\u00a0</p>\n<p>\u00a0</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "75": {"archive": "23_alternativa_impress.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.3 Alternativa: Impress</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id55\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta55_1\">\n<h1><span style=\"color: #ff9900;\"><strong>\u00a0</strong></span></h1>\n<table border=\"0\" style=\"width: 624px; height: 289px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td colspan=\"2\">\u00a0\n<p style=\"text-align: center;\">\u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">fig. 5.22 R\u00f3tulo Impress. Web oficial de OpenOffice</span></p>\n<p><img alt=\"R\u00f3tulo de Impress de la p\u00e1gina principal de OpenOffice\" height=\"76\" src=\"impress.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"R\u00f3tulo de Impress\" width=\"296\"/></p>\n<p>Es un software libre y gratuito de <strong>OpenOffice</strong>, que ofrece las mismas funcionalidades que su hom\u00f3logo PowerPoint, aunque con la extensi\u00f3n \u201c.odg\u201d Adem\u00e1s, nos permite\u00a0 cargar y modificar presentaciones hechas con otros editores o crear las\u00a0 nuestras guard\u00e1ndolas en esos formatos.</p>\n<p>Aunque cada vez m\u00e1s gente trabaja con este editor de presentaciones, si no lo tuvieras, y estuvieras interesado en probar nuevos programas, puedes <a href=\"http://download.openoffice.org/index.html\" target=\"_blank\" title=\"Descarga Impress desde web OpenOffice\">descargarte </a>el programa desde la web oficial de OpenOffice. <a href=\"http://download.openoffice.org/index.html\"><br/></a></p>\n<p>Si has trabajado con otros editores de presentaciones, te ser\u00e1 muy intuitivo hacerlo con Impress. Y si no, comprueba las diferencias y semejanzas con Power Point pinchando <a href=\"http://es.scribd.com/doc/13629415/Compracion-Impress-Powerpoint-y-Presentacion\" target=\"_blank\" title=\"Tutorial comparando Impress y Power Point\">aqu\u00ed</a>.\u00a0De todas formas, sigue las instrucciones de este <a href=\"http://www.catedu.es/facilytic/2013/10/10/presentaciones-impress-y-powerpoint/\" title=\"Tutorial Catedu sobre Impress\">tutorial </a>del Catedu para insertar sonidos e im\u00e1genes en las diapositivas.</p>\n<p><img alt=\"Barra de menu de Impress\" height=\"126\" src=\"menu_impress.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Barra de men\u00fa de Impress\" width=\"441\"/></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 5.23 Barra de men\u00fas de Impress. Captura de pantalla propia</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<table border=\"0\" style=\"width: 664px; height: 187px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p style=\"text-align: justify;\">Para m\u00e1s funciones m\u00edrate este sencillo <a href=\"http://www.juntadeandalucia.es/averroes/~21003104/zona_tic/tutoriales/basicoImpress.pdf\" target=\"_blank\" title=\"Tutorial Juan Andaluc\u00eda sobre Impress\">tutorial </a>de la Junta de Andaluc\u00eda donde podr\u00e1s aprender c\u00f3mo:</p>\n<ul>\n<li style=\"text-align: justify;\">Comenzar seleccionando el tipo de presentaci\u00f3n (pgs.6-9)</li>\n<li style=\"text-align: justify;\">Incluir sonidos (pgs. 19-21)</li>\n<li style=\"text-align: justify;\">Mostrar presentaciones (pg. 22)</li>\n<li style=\"text-align: justify;\">Guardar documento (pg. 23)</li>\n</ul>\n</td>\n<td style=\"text-align: center;\">\u00a0<img alt=\"Asistente presentaciones de Impress\" height=\"207\" src=\"asistentepresentacionimpress.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Asistente presentaciones de Impress\" width=\"285\"/><span style=\"font-size: x-small;\">Fig. 5.24 Asistente presentaciones de Impres. CPP</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-size: x-small;\">\u00a0 \u00a0 </span>\u00a0</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0</p>\n<p style=\"text-align: right;\">\u00a0</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "76": {"archive": "24_alternativa_online_prezi.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.4 Alternativa on-line: Prezi</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id51\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta51_1\">\n<table border=\"0\" style=\"height: 99px; width: 606px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\"><img alt=\"Logo de Prezi\" src=\"logo_Prezi.jpg\" title=\"Logo Prezi\"/>\u00a0 \u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">fig. 5.25 Logo Prezi. Web oficial</span></td>\n<td style=\"text-align: justify;\"><strong>E</strong>s una aplicaci\u00f3n multimedia on-line para la creaci\u00f3n de presentaciones que, a diferencia de otras, lo hace de una manera din\u00e1mica y original, dando la posibilidad de organizar la informaci\u00f3n en forma de un esquema y exponerlo con libertad sin la secuencia tradicional de diapositivas. Para visualizar su novedosa forma de presentar pincha <a href=\"http://prezi.com/yqfu-lxm9kxr/tutorial-prezi-en-espanol-aprender-a-utilizarlo-en-15-minutos-academia-prezi/\" target=\"_blank\" title=\"Demostraci\u00f3n de como funciona Prezi\">aqu\u00ed</a>.</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<table border=\"0\" style=\"height: 198px; width: 601px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: justify;\">Lo primero que tienes que hacer es\u00a0<a href=\"http://prezi.com\" target=\"_blank\" title=\"P\u00e1gina inicio de Prezi\">registrarte\u00a0</a>y, una vez terminado el tr\u00e1mite burocr\u00e1tico, entra de nuevo en la p\u00e1gina y observar\u00e1s que est\u00e1 personalizada con tu nombre. Arriba a la derecha pincha sobre \u201c<em>New Prezi</em>\u201d\u00a0<img alt=\"Bot\u00f3n para crear una nueva presentaci\u00f3n en Prezi\" height=\"31\" src=\"new_prezi.jpg\" title=\"Crear nueva presentaci\u00f3n en Prezi\" width=\"125\"/>y se te abrir\u00e1 la ventana de \"<em>Choose your template</em>\". Selecciona un modelo de presentaci\u00f3n ya hecho para trabajar sobre \u00e9l o una presentaci\u00f3n en blanco.</td>\n<td style=\"text-align: center;\"><img alt=\"Ventana de Prezi con modelos de presentaci\u00f3n\" height=\"176\" src=\"modelospresentacionprezi.jpg\" title=\"Modelos de presentaci\u00f3n\" width=\"301\"/><span style=\"font-size: x-small;\">\u00a0 fig. 5.26 Modelos de presentaci\u00f3n de Prezi. CPP</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>\u00a0</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 23px; width: 616px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\">\u00a0<img alt=\"editar texto en Prezi\" height=\"86\" src=\"editartextoprezi.jpg\" title=\"Editar texto en Prezi\" width=\"239\"/>\u00a0 \u00a0\u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">fig</span>. <span style=\"font-size: x-small;\">5.27 Editar texto en Prezi. CPP</span></td>\n<td colspan=\"2\" style=\"text-align: justify;\">\n<p>Para escribir un <strong>texto</strong> haz clic dentro de la figura-marco; elije \u201c<em>Editar</em>\u201d y te saldr\u00e1 un men\u00fa para dar formato al texto. Puedes hacer lo mismo haciendo clic sobre <em>\u201cAdd text</em>\u201d\u00a0</p>\n<p style=\"text-align: center;\"><img alt=\"Men\u00fa para dar formato al texto en Prezi\" height=\"72\" src=\"menuformatoprezi.jpg\" title=\"Dar formato al texto en Prezi\" width=\"378\"/>\u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">fig. 5.28 Dar formato al texto en Prezi. CPP</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>\u00a0Para operar con Prezi te en cuenta las siguientes <strong>acciones</strong>:</p>\n<ul>\n<li>Ampliar o reducir el zoom con la rueda del rat\u00f3n.</li>\n<li>Arrastrar una figura teniendo pulsado el bot\u00f3n izquierdo del rat\u00f3n.</li>\n<li>Agrandar el marco haciendo clic en el borde de la figura \u00a0y estirando.</li>\n</ul>\n<table border=\"0\" style=\"height: 23px; width: 639px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\"><img alt=\"Men\u00fa insertar marcos en Prezi\" height=\"177\" src=\"frameworkprezi.jpg\" title=\"Insertar marcos en Prezi\" width=\"125\"/><span style=\"font-size: x-small;\">\u00a0 fig. 5.29 Insertar marcos en Prezi. CPP</span></td>\n<td style=\"text-align: justify;\">Prezi te permite \u201c<em><strong>Insertar</strong></em>\u201d desde im\u00e1genes o Power Points, hasta sonidos y v\u00eddeos. Pero para que puedas trabajar con ellos debes tener una figura o <strong>marco</strong> (frames) donde insertarlos. Desde el men\u00fa \"<em>Frames and Arrows</em>\" puedes escoger tambi\u00e9n las flechas que marcan el camino de las diferentes diapositivas.</td>\n<td style=\"text-align: center;\"><img alt=\"Men\u00fa de insertar archivos en Prezi\" height=\"192\" src=\"insertarprezi.jpg\" title=\"Men\u00fa insertar en Prezi\" width=\"128\"/>\u00a0 \u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">fig. 5.30 Insertar archivos en Prezi. CPP</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>\u00a0</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 268px; width: 645px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p>Se pueden crear <strong>nuevas diapositivas</strong> para la presentaci\u00f3n siguiendo dos caminos:</p>\n<ul>\n<li>Haciendo clic en \"Add\" (izquierda de la imagen)</li>\n<li>Marcando con el puntero sobre el borde de un marco.</li>\n</ul>\n<p style=\"text-align: justify;\">Para <strong>guardar</strong> pinchar sobre \"<em>Share Prezi\"</em>. No olvidar copiar el link, que te permitir\u00e1 mandar tu presentaci\u00f3n por correo o adjuntara a un blog. Si quieres ver un ejemplo pincha <a href=\"http://prezi.com/wcr2di-gc0ad/?utm_campaign=share&amp;utm_medium=copy\" target=\"_blank\" title=\"Presenaci\u00f3n Infantil Prezi\">aqu\u00ed </a>o busca dentro del banco de presentaciones que tiene Prezi.</p>\n</td>\n<td style=\"text-align: center;\"><img alt=\"Men\u00fa a\u00f1adir diapositivas en Prezi\" height=\"247\" src=\"anadir_diapositivasprezi.jpg\" title=\"A\u00f1adir diapositivas en Prezi\" width=\"118\"/>\u00a0 \u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">fig.5.31 A\u00f1adir diapositiva en Prezi. CPP</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<table border=\"0\" style=\"height: 295px; width: 637px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\">\u00a0<iframe frameborder=\"0\" height=\"286\" src=\"http://prezi.com/embed/mwgwsozfswbx/?bgcolor=ffffff&amp;lock_to_path=0&amp;autoplay=0&amp;autohide_ctrls=0&amp;features=undefined&amp;disabled_features=undefined\" width=\"393\"></iframe>\u00a0 \u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">fig. 5.32 Tutorial sobre Prezi de Thierry Roy. Imagen embebida</span></td>\n<td>\n<p style=\"text-align: justify;\">Para ampliar o consolidar tus conocimientos de Prezi te recomendamos el <strong>tutorial</strong> de Thierry Roy, donde aprender\u00e1s a crear una cuenta, insertar contenido multimedia, compartir y descargar, etc.</p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "77": {"archive": "crditos4.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">Cr\u00e9ditos</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id35\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta35_1\">\n<h2><span style=\"color: #ff9900;\">Autor\u00eda</span></h2>\n<p><strong>Enrique P\u00e9rez Reino</strong></p>\n<p>\u00a0</p>\n<p>\u00a0</p>\n<p><em><span>\u00a9 Gobierno de Arag\u00f3n</span></em></p>\n<p><strong><span>Materiales cofinanciados por Fondo Social Europeo</span></strong></p>\n<table border=\"0\" style=\"width: 800px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><img height=\"60\" src=\"FSE_grande_fondo_blanco.jpg\" width=\"330\"/></td>\n<td style=\"text-align: right;\"><img height=\"80\" src=\"Educacion_color.gif\" width=\"205\"/></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "78": {"archive": "index5.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">M.6 EL EDITOR DE V\u00cdDEOS</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id49\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta49_1\">\n<p><strong>Crear una pel\u00edcula</strong>, utilizando el material que hemos ido generando a lo largo de nuestro proyecto, ser\u00e1 una forma \u00fatil (recordar, evaluar, descubrir nuevos interrogantes) y atractiva para que nuestro alumnado se vea reflejado como parte importante del proceso. Y, por supuesto, tambi\u00e9n es un medio para que las familias sepan lo que sus hijos e hijas han estado haciendo.</p>\n<p>Herramientas de edici\u00f3n de v\u00eddeo gratuitas hay muchas, pero en el mundo de la educaci\u00f3n la m\u00e1s extendida es MovieMaker. De todas formas, tal como hemos hecho a lo largo de todo el curso, te vamos a proponer otras <strong>opciones\u00a0</strong>para que materialices la actividad final\u00a0 del Proyecto de Trabajo.</p>\n<p><img height=\"1\" src=\"http://s.ytimg.com/yts/img/pixel-vfl3z5WfW.gif\" title=\"youtube\" width=\"1\"/></p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_wrapper customIdevice IdeviceObjetivos iconobjectives em_iDevice\" id=\"id50\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">Objetivos</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta50_122_6\">\n<ul>\n<li><strong>Editar una pel\u00edcula utilizando las im\u00e1genes, informaci\u00f3n y sonidos elaborados durante todo el proyecto.</strong></li>\n</ul>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "79": {"archive": "contenidos5.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">Contenidos</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id47\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta47_1\">\n<ul>\n<li>Unidad 1: <strong>Actividades\u00a0en los Proyectos de Trabajo.</strong>\n<ul>\n<li>1.1. Actividades en los Proyectos de Trabajo.</li>\n<li>1.2. Nuestro Proyecto de Trabajo.</li>\n<li>1.3. Las TIC en nuestro Proyecto de Trabajo.</li>\n</ul>\n</li>\n<li>Unidad 2:\u00a0<strong>Edici\u00f3n de v\u00eddeos</strong></li>\n<li style=\"margin-left: 60px;\">2.1 Consideraciones previas</li>\n<li style=\"margin-left: 60px;\">2.2. MovieMaker\n<ul>\n<li>2.2.1 Im\u00e1genes, v\u00eddeos y sonidos</li>\n<li>2.2.2 Transiciones, efectos y cr\u00e9ditos</li>\n<li>2.2.3 Guardar y crear pel\u00edcula</li>\n</ul>\n</li>\n<li style=\"margin-left: 60px;\">2.3 VideoPad: alternativa para crear v\u00eddeos</li>\n<li style=\"margin-left: 60px;\">2.4 Subir v\u00eddeos a Youtube</li>\n</ul>\n<ul>\n<li>Unidad 3:<strong>Entrega al tutor.</strong><span style=\"font-size: x-small;\">\u00a0\u00a0</span></li>\n</ul>\n<table border=\"0\" style=\"height: 260px; width: 527px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p>\u00a0<img alt=\"Vista de Valdespartera en la salida a la estepa\" src=\"Clipestepa.JPG\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Valdespartera y su estepa\"/></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.1 Clip pel\u00edcula \"La estepa de Valdespartera\" EPR</span></p>\n</td>\n<td style=\"text-align: center;\">\u00a0</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "80": {"archive": "u1_evaluar_en_los_proyectos_de_trabajo.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">U1. Evaluar en los Proyectos de Trabajo</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper objectivesIdevice em_iDevice\" id=\"id40\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">Objetivos</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta40_35_2\">\n<ul>\n<li><strong>Editar una pel\u00edcula utilizando las im\u00e1genes, informaci\u00f3n y sonidos elaborados durante todo el proyecto.</strong></li>\n</ul>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_wrapper customIdevice IdeviceImportante iconimportante em_iDevice\" id=\"id46\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">Importante</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta46_129_6\">\n<table border=\"0\" style=\"height: 243px; width: 573px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p>\u00a0<img alt=\"Mural trabajo salida a la estepa de Valdespartera\" height=\"171\" src=\"proyectoestepa_opt.jpg\" title=\"Mural ecosistema Estepa\" width=\"228\"/></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">Fig. 6.2 \u00a0 Mural Ecosistema Estepa. CEIP Valdespartera. EPR<em><br/></em></span></p>\n</td>\n<td>\n<p style=\"text-align: justify;\">Evaluar en los Proyectos de Trabajo debe ayudar a nuestro alumnado a mejorar su <strong>metacognici\u00f3n</strong>, es decir, a reflexionar el c\u00f3mo, cu\u00e1ndo, d\u00f3nde, con qui\u00e9n y qu\u00e9 de su aprendizaje.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Con este m\u00f3dulo pretendemos que el profesorado genere una actividad a trav\u00e9s de la edici\u00f3n de un v\u00eddeo que englobe todo lo realizado durante todo el proyecto de trabajo. Volver a ver y comentar lo vivido ayudar\u00e1 a que sean conscientes, entre otras cosas, de lo que supone aprender.</p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "81": {"archive": "11_la_evaluacin_en_los_proyectos_de_trabajo.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">1.1 La evaluaci\u00f3n en los Proyectos de Trabajo</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id5\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta5_1\">\n<table border=\"0\" style=\"height: 213px; width: 637px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: justify;\">Si consideramos que el Proyecto est\u00e1 finalizado, es hora de cerrarlo, y la mejor manera ser\u00e1 mediante su evaluaci\u00f3n. <strong>Evaluar</strong> seg\u00fan la RAE es \u201c<em>Estimar los conocimientos, aptitudes y rendimiento de los alumnos</em>.\u00a0<strong>3.</strong>\u00a0tr.\u201d. En Educaci\u00f3n Infantil no necesitamos una prueba que, a modo de barita m\u00e1gica, nos descubra los puntos fuertes y d\u00e9biles de nuestros alumnos. Y no la necesitamos porque es a lo largo del proceso de aprendizaje cuando vamos observando el nivel de esos conocimientos y aptitudes.</td>\n<td><img alt=\"Camiseta vieja como herramienta de evaluaci\u00f3n de un proyecto personal\" height=\"177\" src=\"camisetarecortada.JPG\" title=\"Camiseta como herramienta de evaluaci\u00f3n\" width=\"273\"/><span style=\"font-size: x-small;\">\u00a0 fig. 6.3 Camiseta, soporte de una evaluaci\u00f3n personal. EPR</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>Nos alejamos, por tanto, de la calificaci\u00f3n, que s\u00f3lo pretende \u201c<em>j</em><em>uzgar el grado de suficiencia o la insuficiencia de los conocimientos</em>\u201d, para acercarnos a una evaluaci\u00f3n <strong>como parte del proceso</strong> de aprendizaje. As\u00ed, pues, lo m\u00e1s importante ser\u00e1 hacer conscientes a los ni\u00f1os de su propio aprendizaje mediante <strong>preguntas como</strong>:</p>\n<ul>\n<li>\u00bfPara qu\u00e9 nos sirve investigar esto?</li>\n<li>\u00bfD\u00f3nde, c\u00f3mo, con qui\u00e9n lo hemos aprendido?.</li>\n<li>\u00bfQu\u00e9 hemos aprendido? Lo escribimos, dialogamos con el dossier, retomamos conversaciones para contrastar con las ideas previas y verificar errores (yo antes pensaba qu\u00e9... y ahora que...).</li>\n<li>Preguntas que favorezcan y hagan aflorar los sentimientos: \u00bfqu\u00e9 ha sido lo m\u00e1s dif\u00edcil o agradable?</li>\n<li>\u00bfPor qu\u00e9 es importante aprender? Lo intelectual pero tambi\u00e9n la construcci\u00f3n de la propia identidad.</li>\n</ul>\n<p>Finalmente, y si las circunstancias lo permiten, el docente puede <strong>transferir</strong> lo aprendido a un nuevo contexto, lo que posibilita la reconstrucci\u00f3n de la trayectoria desde otros lugares, diferente a repetir.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "82": {"archive": "12_nuestro_proyecto_de_trabajo5.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">1.2 Nuestro Proyecto de Trabajo</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id17\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta17_1\">\n<p>\u00a0</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 288px; width: 632px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td rowspan=\"2\">\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 0.8em;\"><span style=\"font-size: small;\">La <strong>reconstrucci\u00f3n del proceso</strong>, como evaluaci\u00f3n, favorece la interiorizaci\u00f3n de los conocimientos y de las estrategias empleadas. Para ello, deben reflexionar utilizando las conversaciones y actividades que se han realizado a lo largo de todo el proyecto: desde el mundo real al mundo imaginario.</span>.</span></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Debemos <strong>seleccionar\u00a0 im\u00e1genes significativas </strong>del salto cualitativo del aprendizaje. Una vez seleccionadas, debemos mostrarlas en la asamblea y lanzar <strong>preguntas</strong> como las vistas en el punto 1.1. y que completamos con algunas relacionadas con el mundo de los animales:</p>\n<span style=\"font-size: x-small;\">\u00a0</span></td>\n<td rowspan=\"2\" style=\"text-align: justify;\">\n<p>\u00a0<img alt='Imagen escaneada dibujo ni\u00f1o 3 a\u00f1os \"He perdido a mi mam\u00e1\"' height=\"189\" src=\"heperdidoamimama.jpg\" title=\"He perdido a mi mam\u00e1\" width=\"257\"/></p>\n<p><span style=\"font-size: x-small;\">\u00a0fig. 6.4 Dibujo 3 a\u00f1os\"He perdido a mi mam\u00e1\" Vanesa Calvo</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<ul>\n<li>\u00bfPor qu\u00e9 escogimos los animales de la granja? \u00bfQu\u00e9 nos interesaba saber?</li>\n<li>\u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n hay entre estos animales y los seres humanos?</li>\n<li>\u00bfQu\u00e9 pueden sentir los animales de la granja cuando los explotan las personas? \u00bfC\u00f3mo lo sabes?</li>\n<li>\u00bfQu\u00e9 semejanzas y diferencias f\u00edsicas y de car\u00e1cter ves entre ellos y nosotros?</li>\n<li>\u00bfQu\u00e9 tiene que ver un cerdo real con la historia de \u201cLos tres cerditos\u201d? \u00bfy el lobo?</li>\n<li>Los tres cerditos eran diferentes, \u00bfy las personas somos diferentes?</li>\n<li>\u00bfEn que se diferencian/parecen los cuentos y la vida real?</li>\n</ul>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_wrapper MultichoiceIdevice em_iDevice\" id=\"id48\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">Pregunta de Elecci\u00f3n M\u00faltiple</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"question\">\n<form action=\"#\" class=\"activity-form\" name=\"multi-choice-form-48_2\" onsubmit=\"return false\">\n<h3 class=\"js-sr-av\">Pregunta</h3>\n<div class=\"block question iDevice_content\" id=\"taquestion48_2\">\n<p>1. \u00bfSe pueden contestar con un S\u00cd/NO la mayor\u00eda de las preguntas que aparecen en el apartado de arriba?</p>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answers\">\n<h4 class=\"js-sr-av\">Respuestas</h4>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i48_5\"><a href=\"#answer-48_5\">Opci\u00f3n 1</a></label><input id=\"i48_5\" name=\"option48_2\" onclick=\"$exe.getFeedback(0,2,'48_2','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-48_5\"><a name=\"answer-48_5\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans48_5\">\n<p>S\u00ed, porque las respuestas son breves.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i48_196\"><a href=\"#answer-48_196\">Opci\u00f3n 2</a></label><input id=\"i48_196\" name=\"option48_2\" onclick=\"$exe.getFeedback(1,2,'48_2','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-48_196\"><a name=\"answer-48_196\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans48_196\">\n<p>No, son m\u00e1s interesantes las preguntas abiertas porque tienden a la reflexi\u00f3n.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_feedbacks js-feedback\">\n<h4 class=\"js-sr-av\">Retroalimentaci\u00f3n</h4>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa0b48_2\"><a name=\"sa0b48_2\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf48_5\">\n<p>\u00a1INCORRECTO!\u00a0Las preguntas abiertas tienden m\u00e1s a la reflexi\u00f3n, a investigar nuevos campos, a plantearnos nuevos proyectos.</p>\n</div>\n</div>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa1b48_2\"><a name=\"sa1b48_2\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf48_196\">\n<p>\u00a1CORRECTO! Las preguntas abiertas tienden m\u00e1s a la reflexi\u00f3n, a investigar nuevos campos, a plantearnos nuevos proyectos.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</form>\n<div class=\"iDevice_solution feedback js-hidden\">\n<h4>Soluci\u00f3n</h4>\n<ol>\n<li><a href=\"#answer-48_5\">Incorrecto</a><span> (<a href=\"#sa0b48_2\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n<li><a href=\"#answer-48_196\">Opci\u00f3n correcta</a><span> (<a href=\"#sa1b48_2\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n</ol>\n</div>\n</div>\n<div class=\"question\">\n<form action=\"#\" class=\"activity-form\" name=\"multi-choice-form-48_202\" onsubmit=\"return false\">\n<h3 class=\"js-sr-av\">Pregunta</h3>\n<div class=\"block question iDevice_content\" id=\"taquestion48_202\">\n<p>2- \u00bfEvaluar es preguntar?</p>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answers\">\n<h4 class=\"js-sr-av\">Respuestas</h4>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i48_205\"><a href=\"#answer-48_205\">Opci\u00f3n 1</a></label><input id=\"i48_205\" name=\"option48_202\" onclick=\"$exe.getFeedback(0,2,'48_202','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-48_205\"><a name=\"answer-48_205\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans48_205\">\n<p>S\u00ed, porque es la \u00fanica forma de descubrir lo que sabe nuestro alumnado.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i48_208\"><a href=\"#answer-48_208\">Opci\u00f3n 2</a></label><input id=\"i48_208\" name=\"option48_202\" onclick=\"$exe.getFeedback(1,2,'48_202','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-48_208\"><a name=\"answer-48_208\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans48_208\">\n<p>No, evaluar es conocer en qu\u00e9 punto del proceso de aprendizaje se encuentran nuestros alumnos.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_feedbacks js-feedback\">\n<h4 class=\"js-sr-av\">Retroalimentaci\u00f3n</h4>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa0b48_202\"><a name=\"sa0b48_202\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf48_205\">\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><span style=\"color: #000000;\">Evaluar es un largo proceso que no se cierra ni en una pregunta, ni en una actividad, ni en una parrilla de observaci\u00f3n, aunque todo esto nos facilitar\u00e1 la evaluaci\u00f3n.</span><strong><br/></strong></span></p>\n</div>\n</div>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa1b48_202\"><a name=\"sa1b48_202\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf48_208\">\n<p>\u00a1<span style=\"color: #ff0000;\"><strong>CORRECTO</strong></span>!\u00a0<span>Evaluar es un largo proceso que no se cierra ni en una pregunta, ni en una actividad, ni en una parrilla de observaci\u00f3n, aunque todo esto nos facilitar\u00e1 la evaluaci\u00f3n.</span></p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</form>\n<div class=\"iDevice_solution feedback js-hidden\">\n<h4>Soluci\u00f3n</h4>\n<ol>\n<li><a href=\"#answer-48_205\">Incorrecto</a><span> (<a href=\"#sa0b48_202\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n<li><a href=\"#answer-48_208\">Opci\u00f3n correcta</a><span> (<a href=\"#sa1b48_202\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n</ol>\n</div>\n</div>\n<div class=\"question\">\n<form action=\"#\" class=\"activity-form\" name=\"multi-choice-form-48_233\" onsubmit=\"return false\">\n<h3 class=\"js-sr-av\">Pregunta</h3>\n<div class=\"block question iDevice_content\" id=\"taquestion48_233\">\n<p>3- \u00bfY si nuestro proyecto no ha respondido a la pregunta clave?</p>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answers\">\n<h4 class=\"js-sr-av\">Respuestas</h4>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i48_236\"><a href=\"#answer-48_236\">Opci\u00f3n 1</a></label><input id=\"i48_236\" name=\"option48_233\" onclick=\"$exe.getFeedback(0,2,'48_233','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-48_236\"><a name=\"answer-48_236\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans48_236\">\n<p>El proyecto no ha acabado</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_answer\">\n<p class=\"iDevice_answer-field js-required\">\n<label class=\"sr-av\" for=\"i48_239\"><a href=\"#answer-48_239\">Opci\u00f3n 2</a></label><input id=\"i48_239\" name=\"option48_233\" onclick=\"$exe.getFeedback(1,2,'48_233','multi')\" type=\"radio\"/>\n</p>\n<div class=\"iDevice_answer-content\" id=\"answer-48_239\"><a name=\"answer-48_239\"></a>\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"taans48_239\">\n<p>Hemos fracasado</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_feedbacks js-feedback\">\n<h4 class=\"js-sr-av\">Retroalimentaci\u00f3n</h4>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa0b48_233\"><a name=\"sa0b48_233\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf48_236\">\n<p>\u00a1<span style=\"color: #ff0000;\"><strong>CORRECTO</strong></span>!Nunca hay un fracaso, tan s\u00f3lo una demora en encontrar las respuestas correctas. Que no hayamos acabado el proyecto no significa que, si la situaci\u00f3n lo requiere, no podamos posponerlo para otro momento.</p>\n</div>\n</div>\n<div class=\"feedback js-hidden\" id=\"sa1b48_233\"><a name=\"sa1b48_233\"></a>\n<div class=\" iDevice_content\" id=\"taf48_239\">\n<p>\u00a1INCORRECTO!Nunca hay un fracaso, tan s\u00f3lo una demora en encontrar las respuestas correctas. Que no hayamos acabado el proyecto no significa que, si la situaci\u00f3n lo requiere, no podamos posponerlo para otro momento.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</form>\n<div class=\"iDevice_solution feedback js-hidden\">\n<h4>Soluci\u00f3n</h4>\n<ol>\n<li><a href=\"#answer-48_236\">Opci\u00f3n correcta</a><span> (<a href=\"#sa0b48_233\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n<li><a href=\"#answer-48_239\">Incorrecto</a><span> (<a href=\"#sa1b48_233\">Retroalimentaci\u00f3n</a>)</span></li>\n</ol>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "83": {"archive": "13_las_tic_en_nuestro_proyecto_de_trabajo5.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">1.3 Las TIC en nuestro Proyecto de Trabajo</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id18\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta18_1\">\n<p>Es muy importante que hayas guardado todos los archivos de sonido e imagen que has ido creando durante el proceso. Esta <strong>documentaci\u00f3n </strong>te servir\u00e1 de base para editar un video que puedas utilizar a modo de evaluaci\u00f3n y/o cierre final del proyecto. Por supuesto, eres muy libre de incluir sonidos e im\u00e1genes no vistas hasta ahora y que pueden clarificar parte de lo aprendido.</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 337px; width: 630px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td colspan=\"2\">\n<p><a href=\"http://aularagon.catedu.es/materialesaularagon2013/ticinfantil/nuevayork.wmv\" target=\"_blank\" title=\"Video del PT sobre el mundo del CEIP Octavus\"><img alt='Detalle diapositiva proyecto \"El barrio\" del CEIP Almozara' height=\"184\" src=\"globomundo.jpg\" title=\"Portada de un proyecto de trabajo del CEIP Almozara\" width=\"254\"/></a></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.5 Diapositiva Ppt del P.Trabajo del CEIP Octavus</span></p>\n<p>\u00a0</p>\n</td>\n<td>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: small;\"><span style=\"text-align: justify;\">Para amalgamar los archivos de sonido e imagen vamos a utilizar la herramienta del\u00a0</span><strong>editor de v\u00eddeo</strong><span style=\"text-align: justify;\">\u00a0(Moviemaker, VideoPad, VideoEditor, etc.). Con ella vamos a incrustar im\u00e1genes, sonidos, transiciones, efectos de im\u00e1genes, y escribir t\u00edtulos y cr\u00e9ditos. Y como lo que se hace en la escuela no debe quedarse en la propia escuela, al final\u00a0</span><strong>publicaremos el v\u00eddeo</strong><span style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00a0</strong>en la galer\u00eda de Youtube.</span></span></p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: small;\">\u00a0La \u00fanica precauci\u00f3n que has de tener es la de no incluir las im\u00e1genes de los ni\u00f1os cuyos padres no han dado el\u00a0<strong>permiso de publicaci\u00f3n de im\u00e1genes</strong>. En caso de que la foto fuera muy interesante, siempre nos quedar\u00eda un difuminador de rostros para salvaguardar el derecho de imagen.</span></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">\u00a0</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>Si pinchas en la imagen de arriba, podr\u00e9is ver un <strong>ejemplo</strong> de c\u00f3mo se puede hacer un sencillo v\u00eddeo. El equipo de profesores hizo uno v\u00eddeo de cada actividad que culminaba una parte del proyecto de trabajo. No es lo que pedimos en este curso, pero la idea tambi\u00e9n est\u00e1 bien.</p>\n<p>\u00a0</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "84": {"archive": "u2_edicin_de_vdeos.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">U2. Edici\u00f3n de v\u00eddeos</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper objectivesIdevice em_iDevice\" id=\"id23\">\n<div class=\"iDevice emphasis1\">\n<div class=\"iDevice_header\"><h2 class=\"iDeviceTitle\">Objetivos</h2></div>\n<div class=\"iDevice_inner\">\n<div class=\"iDevice_content_wrapper\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta23_36_2\">\n<ul>\n<li><strong><strong>Editar una pel\u00edcula utilizando las im\u00e1genes, informaci\u00f3n y sonidos elaborados durante todo el proyecto.</strong></strong></li>\n</ul>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id41\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta41_1\">\n<p>La <strong>Wikipedia</strong>: define la edici\u00f3n de v\u00eddeo como \u201c<em>un proceso en el cual un\u00a0</em><em>editor\u00a0</em><em>elabora un trabajo\u00a0</em><em>audiovisual a partir de medios que pueden ser archivos de sonido, video, fotograf\u00edas, gr\u00e1ficos, o animaciones.</em><em>\u201d</em></p>\n<p><strong>Ventajas</strong>:</p>\n<ul>\n<li>No dependen necesariamente de Internet.</li>\n<li>A nivel b\u00e1sico su funcionamiento no es dif\u00edcil.</li>\n<li>No ocupan mucho en el disco, aunque a veces pueden ralentizarse.</li>\n<li>Posibilidad de utilizaci\u00f3n tambi\u00e9n con PDA y Pizarras Digitales Interactivas.</li>\n</ul>\n<table border=\"0\" style=\"height: 187px; width: 655px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p>Desde el punto de vista\u00a0<strong>educativo</strong>\u00a0:</p>\n<ul>\n<li style=\"text-align: justify;\">Posibilidad de a\u00f1adir nuevas im\u00e1genes/sonidos a lo largo de la edici\u00f3n.</li>\n<li style=\"text-align: justify;\">Interesante y motivador para el ni\u00f1o al verse reflejado en el v\u00eddeo</li>\n<li style=\"text-align: justify;\">Exportable al resto de la comunidad escolar.</li>\n</ul>\n</td>\n<td>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">\u00a0<img alt=\"Area trabajo Movie Maker 2012\" height=\"137\" src=\"2012_area_trabajo.jpg\" title=\"Area trabajo Movie Maker\" width=\"294\"/>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0fig. 6.6 Ventana edici\u00f3n Movie Maker.CPP</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>Como ya habr\u00e9is visto en el gui\u00f3n de este m\u00f3dulo, vamos a incidir en Moviemaker como editor de v\u00eddeo preferente, aunque en el apartado 2.3. veremos otras posibilidades. De todas formas, si quieres explorar otros editores, te recomendamos la web de\u00a0<a href=\"http://www.wondershare.es/video-editor/free-video-editing-software-windows.html\" target=\"_blank\" title=\"Los 10 mejores editores de v\u00eddeo del mundo\">Wondershare\u00a0</a>para que veas cu\u00e1les son, seg\u00fan su criterio, los <strong>10 mejores programas gratuitos</strong> de edici\u00f3n de v\u00eddeos.</p>\n<h1><span style=\"color: #ff9900;\"><strong>Para saber m\u00e1s</strong></span></h1>\n<p>Hay usuarios que prefieren usar las <span style=\"font-size: medium; color: #ff9900;\"><strong>aplicaciones online</strong></span> para editar sus videos, sin tener que descargar o instalarlas algo. Aqu\u00ed te presento algunas aplicaciones en linea para editar los v\u00eddeos:</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 412px; width: 655px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\">\u00a0<a href=\"http://www.videotoolbox.com/\" target=\"_blank\" title=\"Web VodeoToolbox\"><img alt=\"Cartel de VideoToolbox\" height=\"50\" src=\"videotoolbox.jpg\" title=\"Cartel VideoToolbox\" width=\"155\"/></a>\u00a0 \u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.7 Cartel VideoToolbox. Web oficial</span></td>\n<td style=\"text-align: justify;\">Puedes unir los archivos autom\u00e1ticamente o usar las herramientas de edici\u00f3n ofrecidas por la aplicaci\u00f3n. Tambi\u00e9n puede capturar v\u00eddeo de tu c\u00e1mara. Claro, que la calidad del v\u00eddeo capturado depende de la conexi\u00f3n de Intenet. Para usar esta aplicaci\u00f3n es necesario registrarse.</td>\n</tr>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\">\u00a0<a href=\"http://www.cellsea.com/free-online-video-editor\" target=\"_blank\" title=\"Web Cellsea\"><img alt=\"Cartel Cellsea\" height=\"46\" src=\"cellsea.jpg\" title=\"Web Cellsea\" width=\"154\"/></a>\u00a0 \u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.8 Cartel Cellsea. Web oficial</span></td>\n<td style=\"text-align: justify;\">No tienes necesidad de crear ninguna cuenta. La aplicaci\u00f3n te env\u00eda a la pagina de edici\u00f3n, donde puedes usar algunas herramientas muy b\u00e1sicas. Al ser un editor tan simple, puedes preparar tus videos para usarlos en otros servicios. Despu\u00e9s de cargar tu v\u00eddeo lo puedes convertir en el formato necesario o crear URL con el acceso directo a tu v\u00eddeo.</td>\n</tr>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\"><a href=\"http://www.creaza.com/movieeditor/overview\" target=\"_blank\" title=\"Creaza editor videos online\"><img alt=\"Logo Creaza\" height=\"78\" src=\"creazalogo.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Logo creaza\" width=\"81\"/></a>\u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.9 Logo Creaza. Web oficial</span></td>\n<td style=\"text-align: justify;\">Permite no solo editar v\u00eddeos online, pero tambi\u00e9n compartir tus v\u00eddeos en linea, y, sobre todo, puedes editar el v\u00eddeo en conjunto con otros usuarios. Es posible recortar, mezclar y a\u00f1adir una pista de audio para tu v\u00eddeo. Es necesario registrarse.</td>\n</tr>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\"><a href=\"https://www.youtube.com/editor\" target=\"_blank\" title=\"Youtube editor videos\"><img alt=\"Logo Youtube\" height=\"56\" src=\"youtube.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Logo YouTube\" width=\"107\"/></a><span style=\"font-size: x-small;\">\u00a0fig. 6.10 Logo YouTube. Web oficial</span></td>\n<td style=\"text-align: justify;\">Puedes trabajar con una interfaz bien conocida y no te perder\u00e1s dentro de las opciones disponibles, ya que son solo las opciones mas b\u00e1sicas.</td>\n</tr>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\"><a href=\"http://www.onetruemedia.com/otm_site/public_home\" target=\"_blank\" title=\"One true media editor videos\"><img alt=\"Logo One true media\" height=\"81\" src=\"onetrologo.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Logo one true media\" width=\"77\"/></a>\u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.11 Logo One true media. Web oficial</span></td>\n<td style=\"text-align: justify;\">Puedes crear v\u00eddeos estupendos mezclando fotos, v\u00eddeos con efectos, m\u00fasica y texto.\u00a0Es muy f\u00e1cil de utilizar. Necesitamos registro</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "85": {"archive": "21_consideraciones_previas.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.1 Consideraciones previas</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id24\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta24_1\">\n<p><span style=\"color: #ff9900;\"><span style=\"color: #000000; font-size: small;\">Elijas el editor que elijas y, aunque no sea estrictamente necesario, te recomendamos hagas un\u00a0<strong>gui\u00f3n en papel\u00a0</strong>de todas las im\u00e1genes y sonidos que crees convenientes editar para hacer una buena evaluaci\u00f3n del proyecto. Como, tanto sonidos como im\u00e1genes, se van a incrustar en el editor de v\u00eddeos, no es necesario que los tengas en la misma carpeta que el documento que generes al guardar el editor de v\u00eddeo. De todas formas, procura\u00a0reunir los archivos\u00a0que utilices en el m\u00ednimo n\u00famero de carpetas.</span></span></p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 428px; width: 647px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td colspan=\"2\">\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.12 P\u00e1gina inicio de Youtube. Captura de pantalla propia</span></p>\n<p><img alt=\"P\u00e1gina inicio de Youtube\" height=\"156\" src=\"pantallayoutubejpg.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"P\u00e1gina inicio Youtube\" width=\"543\"/></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Como al finalizar el proyecto de edici\u00f3n lo tienes que guardar en un <strong>formato de v\u00eddeo</strong>, elige uno que pueda leer tu ordenador y pueda ser subido a la red (AVI, MPEG4, MOV, WMV, MPEGPS, FLV, 3GPD).</p>\n<p>Seguidamente, s\u00fabelo a la red a trav\u00e9s de <a href=\"http://www.youtube.com/\" target=\"_blank\" title=\"youtube.com\"><strong>Youtube</strong>\u00a0 </a>o cualquier otra plataforma. Para ello necesitar\u00edas crear una cuenta, pero como ya dispones de una <strong>cuenta de gmail</strong>, \u00e9sta te servir\u00e1. Con respecto a este apartado, profundizaremos en el punto <a href=\"24_subir_vdeos_a_youtube.html\">2.4</a></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0</p>\n<p>\u00a0</p>\n<p><span style=\"font-size: x-small;\">\u00a0</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>\u00a0</p>\n<p>\u00a0\u00a0</p>\n<p>\u00a0</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "86": {"archive": "22_movie_maker.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.2 Movie Maker</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id31\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta31_1\">\n<p>\u00a0</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 145px; width: 602px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: justify;\">Es un programa de edici\u00f3n de v\u00eddeo de\u00a0 Windows. Es un programa de Windows que captura e importa videos, sonidos e im\u00e1genes fijas para editarlas. Al contenido puede agregar t\u00edtulos, transiciones de v\u00eddeo o efectos y guardar finalmente como formato pel\u00edcula.</td>\n<td style=\"text-align: center;\"><img alt=\"Imagen de Movie Maker de ite.educacion.es\" height=\"139\" src=\"http://www.ite.educacion.es/formacion/materiales/131/material/modulo_9/logo-2007.png\" title=\"Imagen de Movie Maker\" width=\"162\"/>\u00a0 \u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.13 Imagen Movie Maker. ite.educacion.es</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>Si no tuvieras el programa instalado, pincha aqu\u00ed para averiguar cu\u00e1l es la versi\u00f3n m\u00e1s actualizada y adecuada para tu sistema, y <a href=\"http://windows.microsoft.com/es-es/windows/get-movie-maker-download\" target=\"_blank\" title=\"P\u00e1gina de descarga de Movie Maker\">desc\u00e1rgala</a>.</p>\n<p>Si descargas la \u00faltima versi\u00f3n, <strong>Windows Live Movie Maker 2012</strong>, ver\u00e1s que est\u00e1 integrada\u00a0en el paquete de\u00a0<strong>Windows Live Essentials</strong>, por lo tanto aseg\u00farate de <strong>desactivar el resto de sus componentes</strong> antes de instalar el programa.</p>\n<p>Si necesitas m\u00e1s <a href=\"http://windows.microsoft.com/es-es/windows-live/movie-maker#t1=web\" target=\"_blank\" title=\"Tutorial de Microsoft sobre Movie Maker\">informaci\u00f3n </a>acerca de Movie Maker, vete a la p\u00e1gina oficial de Windows, donde encontrar\u00e1s informaci\u00f3n general, c\u00f3mo importar fotos y v\u00eddeos, editar pel\u00edculas y audio, elegir un tema y compartir en la web. De todas formas, si contin\u00faas con el subapartado <a href=\"221_imgenes_vdeos_y_sonidos.html\">2.2.1</a> te explicaremos lo m\u00e1s b\u00e1sico de Movie Maker.</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "87": {"archive": "221_imgenes_vdeos_y_sonidos.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.2.1 Im\u00e1genes, v\u00eddeos y sonidos</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id26\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta26_1\">\n<p>Una vez hayas abierto el programa, es momento de explorar todas las herramientas que te ofrece este programa en el <strong>\"Panel de control</strong>\".</p>\n<table align=\"center\" border=\"0\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><object data=\"http://catedu.es/materialesaularagon2013/imagen/movimaker.swf\" height=\"520\" type=\"application/x-shockwave-flash\" width=\"715\"><param name=\"src\" value=\"http://catedu.es/materialesaularagon2013/imagen/movimaker.swf\"/></object></td>\n</tr>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\"><span><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.14. Presentaci\u00f3n realizada por Juli\u00e1n Trullenque. Licencia CC by-nc</span><br/><br/></span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>Importamos todas las fotos y m\u00fasica a nuestro proyecto de edici\u00f3n.Aunque no hay un\u00a0<strong>orden</strong>\u00a0fijo\u00a0<strong>para trabajar en la edici\u00f3n</strong>, no estar\u00eda mal que tuvieras en consideraci\u00f3n estas\u00a0<strong>recomendaciones</strong>:</p>\n<ol>\n<li>Colocamos los archivos de imagen en la l\u00ednea de tiempo.</li>\n<li>Insertamos efectos, transiciones y textos.</li>\n<li>Importamos los sonidos.</li>\n<li>Sincronizamos sonidos e im\u00e1genes. Si esto no te interesa, puedes insertar los sonidos cuando quieras.</li>\n</ol>\n<p>\u00a0</p>\n<ul>\n<li><strong>Abre Windows Movie Maker</strong>\u00a0y crea un proyecto nuevo.</li>\n<li><strong>Configura el proyecto</strong>: Solamente tienes que elegir el formato de pantalla. En este caso vamos a elegir la pantalla de\u00a0<strong>4:3</strong>\u00a0(cuatro tercios). Clic en la pesta\u00f1a\u00a0<strong>Proyecto</strong>\u00a0y elegir\u00a0<strong>Pantalla Est\u00e1ndar</strong>\u00a0(4:3).</li>\n</ul>\n<table align=\"center\" border=\"0\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\u00a0<img alt=\"Configurar proyecto Movie Maker\" height=\"127\" src=\"2012configurarproyecto.jpg\" title=\"Configurar proyecto Movie Maker\" width=\"448\"/></td>\n</tr>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.15 Configurar proyecto. Captura de pantalla propia</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p><strong>1. Insertar clip de v\u00eddeo o imagen</strong></p>\n<p style=\"margin-left: 30px;\">1\u00ba En la ventana principal hacemos clic en \"<strong>Agregar fotos o v\u00eddeo</strong>\".</p>\n<p style=\"margin-left: 30px;\">2\u00aa En la ventana que sale seleccionamos el primer v\u00eddeo o imagen. Podemos hacerlo <strong>de uno en uno</strong> o <strong>agregando todos a la vez</strong>. Para agregar todos a la vez pulsamos la tecla\u00a0May\u00fasculas a la vez que clic con el rat\u00f3n\u00a0en el\u00a0primer archivo<strong>\u00a0</strong>y sin soltar la tecla clic en el\u00a0\u00faltimo v\u00eddeo. Clic en\u00a0A\u00f1adir.</p>\n<table align=\"center\" border=\"0\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\u00a0<img alt=\"Men\u00fa Principal, insertar video en Movie Maker\" height=\"133\" src=\"insertar_video.jpg\" title=\"Insertar Video en Movie Maker\" width=\"588\"/></td>\n</tr>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.16 Insertar v\u00eddeo. Captura de pantalla propia de Javier Trullenque</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p><strong>2. Agregar un clip de sonido</strong></p>\n<p style=\"margin-left: 30px;\">1\u00ba En la pesta\u00f1a principal, clic en\u00a0<strong>Agregar m\u00fasica</strong>.</p>\n<table align=\"center\" border=\"0\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><img alt=\"Men\u00fa Principal, agregar sonido en Movie Maker\" height=\"127\" src=\"agregasonidomoviemaker.jpg\" title=\"Agregar sonido en Movie Maker\" width=\"572\"/></td>\n</tr>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.17 \u00a0Agregar sonidos. Captura de pantalla propia de Javier Trullenque</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p><strong>3\u00ba Narraciones de audio</strong></p>\n<ul>\n<li>En la\u00a0<strong>ventana principal</strong>, colocamos el rat\u00f3n en el lugar (clip de v\u00eddeo) que queremos situar el sonido.</li>\n</ul>\n<table align=\"center\" border=\"0\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><img alt=\"Grabar narraci\u00f3n en Movie Maker\" height=\"177\" src=\"grabarmoviemaker.jpg\" title=\"Grabar desde Movie Maker\" width=\"542\"/></td>\n</tr>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.18 Grabar narraci\u00f3n. Captura de pantalla propia de Javier Trullenque</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<ul>\n<li>Clic en\u00a0<strong>Grabar Narraci\u00f3n</strong>. Aparecer\u00e1 otro bot\u00f3n para parar la grabaci\u00f3n. Cuando paramos, nos pedir\u00e1\u00a0<strong>grabar el sonido en una carpeta</strong>, lo hacemos. Ya tenemos\u00a0<strong>grabadas las narraciones</strong>.</li>\n</ul>\n<table align=\"center\" border=\"0\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><img alt=\"Grabar sonidos desde Movie Maker\" height=\"313\" src=\"grabar_sonidos.jpg\" title=\"Grabar sonidos Movie Maker\" width=\"432\"/></td>\n</tr>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.19 \u00c1rea de grabaci\u00f3n. Captura de pantalla propia de Javier Trullenque</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>4\u00ba\u00a0<strong>Guarda\u00a0la pel\u00edcula.</strong></p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 295px; width: 645px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\">\u00a0<iframe frameborder=\"0\" height=\"270\" src=\"//www.youtube.com/embed/ivGUG40RT4g\" width=\"443\"></iframe>\u00a0 f<span style=\"font-size: x-small;\">ig. 6.20 Tutorial Movie Maker 2012. REnaugus</span></td>\n<td style=\"text-align: justify;\">Las funciones que hemos tratado hasta ahora, y las que trataremos en los dos siguientes subapartados, las puedes ver explicadas en el <strong>tutorial</strong> de la izquierda</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<h2><strong>\u00a0<span style=\"color: #ff9900;\">Versiones anteriores a 2012</span></strong></h2>\n<table border=\"0\" style=\"height: 257px; width: 629px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: justify;\">\n<p style=\"text-align: center;\"><img alt=\"\u00c1rea de trabajo de Movie Maker\" height=\"214\" src=\"area_de_trabajo.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"\u00c1rea de trabajo de Movie Maker\" width=\"328\"/>\u00a0 \u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.21 \u00c1rea de trabajo de Movie Maker</span></p>\n</td>\n<td style=\"text-align: justify;\">\n<p><strong>\u00a0</strong>Lo ideal ser\u00eda que utilizaras la versi\u00f3n de 2012, pero, si por la raz\u00f3n que sea, prefieres trabajar con alguna versi\u00f3n anterior,\u00a0<span>observar\u00e1s en la imagen que puedes trabajar desde el men\u00fa principal. De todas formas, lo m\u00e1s c\u00f3modo es hacerlo desde la banda izquierda de \u201c</span><em>Tareas de pel\u00edculas</em><span>\u201d, que se activa desde\u00a0</span><img alt=\"Bot\u00f3n de tareas de MOvie Maker\" height=\"29\" src=\"tareas.jpg\" title=\"Bot\u00f3n de tareas de Movie Maker\" width=\"62\"/><span>. Desde aqu\u00ed podr\u00e1s importar v\u00eddeo, im\u00e1genes o audio.</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>1. Insertar im\u00e1genes y v\u00eddeos</strong>. Lo \u00fanico que tienes que hacer es pinchar sobre \u201c<em>Importar im\u00e1genes</em>\u201d. La imagen aparecer\u00e1 como clip en el\u00a0 espacio central de colecciones y\u00a0 lo \u00fanico que queda es arrastrarla y soltarla en la l\u00ednea del tiempo sobre la pista de v\u00eddeo y determinar la duraci\u00f3n. Podr\u00e1s seleccionar varias im\u00e1genes a la vez si mantienes presionada la tecla de may\u00fasculas.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>2. Insertar</strong>\u00a0<strong>sonidos. S</strong>igue el mismo procedimiento que para las im\u00e1genes. Ya s\u00f3lo es cuesti\u00f3n de que los arrastres a la zona de edici\u00f3n.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Se supone que durante el proyecto hemos trabajado con archivos de imagen, y no de v\u00eddeo. Si hubieras hecho esto \u00faltimo, no te preocupes, todo lo contrario, porque podr\u00e1s utilizarlo entero, dividirlo o extraer im\u00e1genes fijas de los mismos. F\u00edjate en los botones de la parte baja de la zona de visionado.</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 275px; width: 636px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: justify;\">Mientras est\u00e1s editando, sonidos e im\u00e1genes se insertan al programa, pero no se incrustan. Esto quiere decir que dichos\u00a0<strong>archivos\u00a0no debes cambiarlos de carpeta</strong>, por lo menos hasta que finalices la pel\u00edcula. En estos casos te aparecer\u00e1 la imagen de X rojas sobre fondo azul. Para que aparezcan las im\u00e1genes haz clic con el bot\u00f3n derecho y pincha Buscar el archivo que falta. Si no lo encuentras autom\u00e1ticamente, habr\u00e1 que llevarlo manualmente hasta el archivo origen. Una vez hayas finalizado la edici\u00f3n de la pel\u00edcula, todos los archivos quedar\u00e1n incrustados a la misma y los originales ya no ser\u00e1n necesarios.</td>\n<td style=\"text-align: center;\"><img alt=\"Pantalla de Movie Maker donde no se localizan los archivos\" height=\"182\" src=\"Buscar_el_archivo_que_falta.jpg\" title=\"No detecci\u00f3n de archivos en Movie Maker\" width=\"247\"/>\u00a0 fig. <span style=\"font-size: x-small;\">6.22 No reconocimiento de archivos en Movie Maker. CPP</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p style=\"text-align: justify;\">Antes de incluir transiciones, efectos o cr\u00e9ditos te recomendamos tengas ya insertadas las im\u00e1genes, v\u00eddeos y sonidos. Y no te molestes en hacer ning\u00fan tipo de sincronizaci\u00f3n entre sonidos e im\u00e1genes hasta que hayas incluido las transiciones y los cr\u00e9ditos. No hacerlo nos asegura que la\u00a0<strong>sincronizaci\u00f3n</strong>\u00a0que tanto nos ha costado desaparezca.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Movie Maker es muy intuitivo, pero si quieres ir a lo seguro l\u00e9ete el <strong>tutorial</strong> de <a href=\"http://aularagon.catedu.es/materialesaularagon2013/ticinfantil/moviemaker.pdf\" target=\"_blank\" title=\"tutorial Movie Maker. Aularagon\">aularagon\u00a0\u00a0</a>y detente en los apartados que acabamos de ver:<a href=\"http://www.aularagon.org/Files/UserFiles/File/Forprof/Hm/modulo-09.pdf\"><br/></a></p>\n<ul style=\"text-align: justify;\">\n<li>V\u00eddeos \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0pgs. 11,12</li>\n<li>Im\u00e1genes: importar, organizar y cortar clips \u00a0 pgs. 14 a 17</li>\n<li>Modificar la l\u00ednea del tiempo \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0pg. 17</li>\n<li>Archivos de sonido \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0pgs. 21,22</li>\n</ul>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "88": {"archive": "222_transiciones_efectos_y_crditos.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.2.2 Transiciones, efectos y cr\u00e9ditos</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id51\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta51_1\">\n<p align=\"justify\"><strong>1</strong>.\u00a0<strong>Transiciones</strong>\u00a0te permite crear una transici\u00f3n entre el clip que tiene seleccionado y el siguiente clip en la secuencia. Las transiciones permitir\u00e1n que el clip cambie gradualmente al siguiente.</p>\n<ol>\n<li>Clic en el v\u00eddeo que quieres la transici\u00f3n. Si quieres ponerla entre el primero y el segundo, tendr\u00e1s que hacer clic en el segundo v\u00eddeo.</li>\n<li>Clic en la pesta\u00f1a\u00a0<strong>Transici\u00f3n</strong>. Eliges la que m\u00e1s te guste. Podr\u00e1s elegir la duraci\u00f3n de la transici\u00f3n.</li>\n</ol>\n<p align=\"justify\">\u00a0</p>\n<p><strong>2. Ponemos un t\u00edtulo</strong></p>\n<ol>\n<li>Clic en la ventana\u00a0<strong>Principal</strong>.</li>\n<li>Clic en el bot\u00f3n\u00a0<strong>t\u00edtulo</strong>. Aparecer\u00e1 un<strong>\u00a0cuadro de di\u00e1logo</strong>\u00a0en el que podemos elegir:</li>\n</ol>\n<ul>\n<li>Tipo de<strong>\u00a0fuente</strong>\u00a0(tama\u00f1o, fuente, negrita...)</li>\n<li>Ajustes de\u00a0<strong>p\u00e1rrafo</strong>\u00a0(transparencia, justificaci\u00f3n).\u00a0</li>\n<li><strong>Ajustar</strong>: color de fondo, editar texto, duraci\u00f3n.</li>\n<li><strong>Efectos</strong>: movimientos del t\u00edtulo y efectos del texto (contorno).</li>\n</ul>\n<table align=\"center\" border=\"0\" style=\"height: 248px; width: 539px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><img alt=\"Menu Insertar t\u00edtulo en Movie Maker\" height=\"221\" src=\"insertartitulomoviemaker.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Insertar t\u00edtulo MOvie Maker\" width=\"336\"/></td>\n</tr>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.23 Insertar t\u00edtulo. Captura de pantalla propia de Juli\u00e1n Trullenque</span>\u00a0</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p><strong>2. T\u00edtulos de cr\u00e9dito</strong></p>\n<ul>\n<li>Casi tenemos nuestra pel\u00edcula terminada, vamos a poner unos\u00a0<strong>t\u00edtulos de cr\u00e9dito</strong>. Haz <strong>Clic</strong>\u00a0en\u00a0<strong>Cr\u00e9ditos</strong>.</li>\n</ul>\n<table align=\"center\" border=\"0\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><img alt=\"Men\u00fa principal. Insertar cr\u00e9ditos en Movie Maker\" height=\"203\" src=\"clip_creditosmoviemaker.jpg\" title=\"Insertar cr\u00e9ditos en Movie Maker\" width=\"517\"/></td>\n</tr>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.24 Insertar cr\u00e9ditos. Captura de pantalla propia de <span>Juli\u00e1n\u00a0</span>Trullenque</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<ul>\n<li><strong>Escribimos los t\u00edtulos</strong>\u00a0y seleccionamos las\u00a0<strong>opciones</strong>\u00a0que m\u00e1s nos gusten.</li>\n</ul>\n<table align=\"center\" border=\"0\" style=\"height: 377px; width: 545px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\"><img alt=\"Opciones de t\u00edtulos en Movie Maker\" height=\"303\" src=\"opcionestitulosmoviemaker.jpg\" title=\"Opciones de t\u00edtulos\" width=\"470\"/></td>\n</tr>\n<tr>\n<td><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.25 Opciones de t\u00edtulos de cr\u00e9dito. Captura de pantalla propia de Juli\u00e1nr Trullenque</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>\u00a0<strong>3</strong>.\u00a0<strong style=\"font-size: small;\">Subtitular la pel\u00edcula</strong></p>\n<ul>\n<li>No situamos\u00a0<strong>con el rat\u00f3n en el clip que queremos subtitular</strong>.</li>\n<li>En la ventana Principal hacemos\u00a0<strong>clic en Descripci\u00f3n</strong>.</li>\n</ul>\n<table align=\"center\" border=\"0\" style=\"height: 308px; width: 491px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><img alt=\"Subtitular en Movie Maker\" height=\"286\" src=\"subtitularmoviemaker.jpg\" title=\"Subtitular en Movie Maker\" width=\"437\"/></td>\n</tr>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.25 Subtitular. Captura de pantalla propia de Juli\u00e1n Trullenque</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<ul>\n<li>Nos aparecer\u00e1 esta\u00a0<strong>ventana de edici\u00f3n del t\u00edtulo</strong>. Escribimos el t\u00edtulo y elegimos las opciones.</li>\n</ul>\n<table align=\"center\" border=\"0\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><img alt=\"Edici\u00f3n de subtitulos en Movie Maker\" height=\"310\" src=\"subtituloedicionmovie.jpg\" title=\"Edici\u00f3n subtitulos Movie Maker\" width=\"465\"/></td>\n</tr>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.26 Edici\u00f3n subt\u00edtulos. Captura de pantalla propia de <span>Juli\u00e1n\u00a0</span>\u00a0Trullenque</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p><span style=\"color: #ff9900; font-size: 1.5em;\">Versiones anteriores a 2012</span></p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 317px; width: 613px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td colspan=\"2\">\n<p style=\"text-align: justify;\">Es la hora de insertar <strong>transiciones</strong> que faciliten el cambio entre escenas o de introducir <strong>efectos</strong> para variar la imagen de los clips. Util\u00edzalas con moderaci\u00f3n para no despistar visualmente al espectador.</p>\n<p><img alt=\"transiciones en Movie Maker\" height=\"74\" src=\"transiciones.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Transiciones en Movie Maker\" width=\"466\"/></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.27 Transiciones en la l\u00ednea del tiempo de Movie Maker. CPP</span></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Las <strong>transiciones</strong> tienen la particularidad de que se insertan en una pista especial sobre el final de un clip y el principio de otro. Por tanto, necesita dos im\u00e1genes consecutivas. Esta es la raz\u00f3n de que, al igual que los <strong>t\u00edtulos</strong> y los <strong>cr\u00e9ditos</strong>, var\u00eda la longitud de la edici\u00f3n.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>T\u00edtular diapositivas</strong> en Educaci\u00f3n Infantil\u00a0 nos va a permitir incluir la escritura como un elemento m\u00e1s, como lo puede ser la imagen o el sonido, y darle la naturalidad funcional que requiere su aprendizaje.</p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "89": {"archive": "223_guardar_y_crear_pelcula.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.2.3 Guardar y crear pel\u00edcula</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id52\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta52_1\">\n<p><strong>1. Previsualizar el proyecto</strong></p>\n<p>Antes de de exportar nuestro trabajo, lo\u00a0<strong>podemos ver todas las veces que queramos</strong>. Hay dos procedimientos para hacer \u00e9sto:</p>\n<ol>\n<li>En la\u00a0<strong>ventana previsualizaci\u00f3n</strong>\u00a0del entorno de trabajo.</li>\n<li>En la pesta\u00f1a\u00a0<strong>Ve</strong>r: Clic en\u00a0<strong>Vista previa de pantalla competa</strong>.</li>\n</ol>\n<p><img alt=\"Vista previa en Movie Maker\" height=\"338\" src=\"previsualizarmoviemaker.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Vista previa en Movie Maker\" width=\"419\"/></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.28 \u00a0Vista previa. Captura de pantalla propia de <span>Juli\u00e1n\u00a0</span>\u00a0Trullenque</span></p>\n<p><strong>2. Crear una pel\u00edcula</strong>.</p>\n<ul>\n<li>Hacemos clic en la pesta\u00f1a\u00a0<strong>Guardar Pel\u00edcula</strong>.</li>\n</ul>\n<table align=\"center\" border=\"0\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><img alt=\"Guardar pelicula en Movie Maker\" height=\"255\" src=\"guardarpeliculamoviemaker.jpg\" title=\"Guardar pel\u00edcula Movie Maker\" width=\"395\"/></td>\n</tr>\n<tr>\n<td><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.29 Guardar pel\u00edcula. Captura de pantalla propia de Juli\u00e1n Trullenque</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<ul>\n<li>Este programa solamente guarda pel\u00edculas en formato WMA o MPG4</li>\n</ul>\n<table border=\"0\" style=\"height: 483px; width: 595px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td colspan=\"2\">\n<p style=\"text-align: justify;\">Mientras vas trabajando no olvides <strong>guardar el proyecto</strong> de vez en cuando porque en ocasiones, dependiendo del ordenador que tengas, Movie Maker se puede colgar. Para evitar desgracias vete a \u201c<em>Archivo</em>\u201d, \u201c<em>Guardar proyecto como</em>\u201d, y se generar\u00e1 un archivo con extensi\u00f3n .MSWMM, que s\u00f3lo podr\u00e1s ver en un ordenador que tenga Movie Maker.</p>\n<h1 style=\"text-align: justify;\"><span style=\"color: #ff9900;\">Versiones anteriores a 2012</span></h1>\n<p style=\"text-align: justify;\">Cuando hayas <strong>finalizado la edici\u00f3n,</strong> vete a \u201c<em>Finalizar Pel\u00edcula</em>\u201d, pincha en \u201c<em>Guardar en el equipo</em>\u201d y sigue los pasos.</p>\n<p><img alt=\"Asistente para guardar pel\u00edcula de Movie Maker\" height=\"206\" src=\"crear_pelicula1.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Asistente para guardar pel\u00edcula\" width=\"400\"/></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.30 Asistente para guardar pel\u00edcula de Movie Maker. CPP</span></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Por defecto Movie Maker te guardar\u00e1 el archivo de la pel\u00edcula en <strong>formato</strong> .WMV, que junto al formato .MOV ,RM, y .FLV, es el m\u00e1s adecuado para publicar un v\u00eddeo en Internet por su correcta relaci\u00f3n calidad/peso. De todas formas, si quieres guardar el video original\u00a0 para tu propio uso, fuera de la red, lo mejor es el formato .AVI. Ahora s\u00f3lo te queda verla con tus alumnos y alumnas.</p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "90": {"archive": "23_alternativa_video_pad.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.3 Alternativa: Video Pad</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id55\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta55_1\">\n<p>\u00a0</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 237px; width: 612px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\"><img alt=\"Muestrario de descarga de VideoPad\" height=\"191\" src=\"videopad.jpg\" title=\"Muestrario de VideoPad\" width=\"145\"/>\u00a0\u00a0<span style=\"font-size: x-small;\"><br/></span></td>\n<td style=\"text-align: justify;\">\n<p>Este programa <strong>cubre\u00a0los\u00a0conceptos b\u00e1sicos sobre c\u00f3mo editar v\u00eddeos</strong>, incluyendo a\u00f1adir sus archivos multimedia, edici\u00f3n, a\u00f1adir efectos y transiciones, a\u00f1adir o ajustar audio o narraciones y finalmente, guardar y exportar sus v\u00eddeos. Sin llegar a ser complicado su uso, es m\u00e1s completo que Movie Maker, aunque de formato muy parecido. El \u00fanico inconveniente es que si no sabes ingl\u00e9s te va a limitar un poco, por lo menos al principio.\u00a0Para <strong>descargarlo</strong> pincha\u00a0<a href=\"http://www.nchsoftware.com/videopad/es/\" target=\"_blank\" title=\"Descargar VideoPad\">aqu\u00ed\u00a0</a>. Ten en cuenta que es una versi\u00f3n gratuita cuya <strong><span style=\"color: #ff0000;\">validez es de 15 d\u00edas</span></strong>, m\u00e1s que suficiente para que puedas editar tu pel\u00edcula.</p>\n<p>\u00a0</p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig.\u00a06.31 \u00a0Muestrario de VideoPad. Web oficial de Nch Sofware</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<table border=\"0\" style=\"height: 230px; width: 610px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.32 \u00a0Barra men\u00fas de VideoPad. Captura de pantalla propia</span></p>\n<p><img alt=\"Barra men\u00fas de VideoPad\" height=\"58\" src=\"barramenuvideopad.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Barra men\u00fas VideoPad\" width=\"537\"/></p>\n<p>\u00a0B\u00e1sicamente las <strong>funciones que m\u00e1s nos pueden interesar</strong> son las destacadas en la imagen superior:</p>\n<ol>\n<li><strong>A\u00f1adir</strong> <strong>multimedia</strong>: para insertar v\u00eddeos, im\u00e1genes y archivos de sonido.</li>\n<li><strong>Subt\u00edtulos</strong>: introducci\u00f3n de texto encima de la diapositiva seleccionada</li>\n<li><strong>Vista previa</strong>:permitir\u00e1 ver tu edici\u00f3n a tiempo real y en pantalla grande.</li>\n<li><strong>Guardar pel\u00edcula</strong>: lo har\u00e1 en el formato de salida que elijas.</li>\n</ol></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<table border=\"0\" style=\"height: 153px; width: 605px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td colspan=\"2\">\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>1. A\u00f1adir multimedia:</strong>\u00a0Los archivos seleccionados aparecer\u00e1n en \"<em>Lista de medios\"</em> y lo que tienes que hacer es arrastrarlos al \u00e1rea de edici\u00f3n de edici\u00f3n: una banda para colocar im\u00e1genes y v\u00eddeos, y tres para audio.\u00a0<span>Puedes subir varios archivos a la vez cuando est\u00e9n en la misma carpeta.</span></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0<strong>2. Subt\u00edtulos.</strong><span>\u00a0Previamente tienes que pinchar la imagen, bien sea en cualquiera de las dos ventanas de \"Lista de medios\", bien en el \u00e1rea de edici\u00f3n</span></p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span><strong>3. Vista previa</strong>. \u00dasala cada vez que quieras ver c\u00f3mo va quedando tu edici\u00f3n.</span></p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span><strong>4. Guardar pel\u00edcula.</strong><span>\u00a0Tendr\u00e1s que seleccionar el formato de salida (normalmente ser\u00e1 tu ordenador) y seleccionar las diversas opciones que te da de formato de archivo, resoluci\u00f3n y velocidad.</span></span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>Importamos todas las fotos y m\u00fasica a nuestro proyecto de edici\u00f3n.Aunque no hay un\u00a0<strong>orden</strong>\u00a0fijo\u00a0<strong>para trabajar en la edici\u00f3n</strong>, no estar\u00eda mal que tuvieras en consideraci\u00f3n estas\u00a0<strong>recomendaciones</strong>:</p>\n<ol>\n<li>Colocamos los archivos de imagen en la l\u00ednea de tiempo.</li>\n<li>Insertamos efectos, transiciones y textos.</li>\n<li>Importamos los sonidos.</li>\n<li>Sincronizamos sonidos e im\u00e1genes. Si esto no te interesa, puedes insertar los sonidos cuando quieras.</li>\n</ol>\n<p><strong>0. Preparaci\u00f3n/configuraci\u00f3n del proyecto</strong></p>\n<ul>\n<li>Ubicar los archivos en el lugar que consideres y personaliza la resoluci\u00f3n. Si vas a colgar el video en Youtube te recomendamos una resoluci\u00f3n de 340x240.</li>\n</ul>\n<p><img alt=\"Configurar proyecto de video en VideoPad\" height=\"294\" src=\"configurar_proyecto.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Configurar proyecto Video Pad\" width=\"305\"/></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.33 Configurar proyecto. Captura de pantalla propia de <span>Juli\u00e1n\u00a0</span>Trullenque</span></p>\n<p><strong>1. Importar clips</strong></p>\n<p>Es conveniente para este tipo de proyectos tener siempre\u00a0<strong>bien organizados en carpetas los archivos que queremos utilizar</strong>\u00a0para que no andemos busc\u00e1ndolos por todos los sitios y perdiendo el tiempo.</p>\n<ul>\n<li><strong>Clic</strong>\u00a0en el bot\u00f3n\u00a0<strong>A\u00f1adir Multimedia</strong>.</li>\n</ul>\n<table border=\"0\" style=\"height: 161px; width: 620px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<ul>\n<li style=\"text-align: justify;\">Se abrir\u00e1 una\u00a0<strong>ventana</strong>, donde localizaremos los clips de\u00a0<strong>v\u00eddeo, m\u00fasica e imagen</strong>. Seleccionamos todos. Para seleccionar todos los archivos a la vez, hacemos clic en el primero, pulsamos la tecla May\u00fasculas y sin soltarla hacemos clic en el \u00faltimo. Ya podemos hacer\u00a0<strong>clic en Abrir</strong>\u00a0y se insertar\u00e1n todos los archivos en nuestro proyecto.</li>\n<li style=\"text-align: justify;\">Al hacer el clic, veremos que los archivos se han\u00a0<strong>a\u00f1adido a nuestro proyecto y aparecen en la lista de medios</strong>..</li>\n</ul>\n<p style=\"text-align: right;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.34. Lista de medios. Captura de pantalla propia</span></p>\n</td>\n<td><img alt=\"Lista de medios. Area para subir archivos en Video Pad\" height=\"152\" src=\"listamediosvideopad.jpg\" title=\"Lista de medios en Video Pad\" width=\"108\"/></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<table border=\"0\" style=\"height: 214px; width: 617px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Arrastrar clips a la l\u00ednea de tiempo</strong></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Seleccionar el primer\u00a0<strong>clip y arrastrarlo a la l\u00ednea de tiempo</strong>. Tambi\u00e9n se puede hacer todos a la vez (tecla May\u00fasculas).</p>\n</td>\n<td style=\"text-align: center;\"><img alt=\"Arrastrar clips en Video Pad\" height=\"195\" src=\"Arrastrar_clipjpg.jpg\" title=\"Arrastrar clips en Video Pad\" width=\"359\"/><span style=\"font-size: x-small;\">\u00a0 fig. 6.35 C\u00f3mo arrastrar clips. CPP de Juli\u00e1n Trullenque</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<table border=\"0\" style=\"height: 181px; width: 620px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<p>La\u00a0<strong>duraci\u00f3n de cada diapositiva</strong>\u00a0se puede controlar mediante:</p>\n<ul>\n<li>La l\u00ednea (roja) de tiempo del \u00e1rea de edici\u00f3n. Se desplaza con el rat\u00f3n.</li>\n<li>El controlador digital</li>\n</ul>\n<p style=\"text-align: center;\"><img alt=\"Control tiempo im\u00e1genes en Video Pad\" height=\"58\" src=\"tiempovideopad.jpg\" title=\"Control tiempo en Video Pad\" width=\"263\"/></p>\n<p style=\"text-align: center;\">\u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.36 Controlador tiempo clips. CPP</span></p>\n</td>\n<td style=\"text-align: center;\">\n<p><strong><img alt=\"l\u00ednea del tiempo de im\u00e1genes en Video Pad\" height=\"121\" src=\"lineatiempo2videopad.jpg\" title=\"L\u00ednez del tiempo en Video Pad\" width=\"194\"/></strong><span style=\"font-size: x-small;\">\u00a0 \u00a0 </span></p>\n<p><span style=\"font-size: x-small;\">\u00a0fig. 6.37 L\u00ednea del tiempo. CPP</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<ul>\n<li><strong>\u00a0</strong>El mismo procedimiento seguiremos con los <strong>archivos de sonido </strong>para realizar todas las posibilidades descritas para las im\u00e1genes.</li>\n</ul>\n<p>\u00a0<strong>2. Crear un t\u00edtulo</strong></p>\n<p>Videopad no tienen ninguna funci\u00f3n especial para crear t\u00edtulos. Es un programa limitado en este sentido. Lo que deberemos hacer es crear un cuadro en (negro) u otro color, y luego con la funci\u00f3n \"<em>Narrar</em>\", crearemos el t\u00edtulo.</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 85px; width: 593px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<ul>\n<li>Clic en\u00a0<strong>Insertar Espacio</strong>.</li>\n</ul>\n</td>\n<td>\n<p><img alt=\"Crear t\u00edtulo en Video Pad\" height=\"81\" src=\"creartitulo1.jpg\" title=\"Crear t\u00edtulo Video Pad\" width=\"321\"/></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.38 Insertar espacio. CPP de <span>Juli\u00e1n\u00a0</span>Trullenque</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<table border=\"0\" style=\"height: 179px; width: 623px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<ul>\n<li style=\"text-align: justify;\">Aparecer\u00e1 un\u00a0<strong>cuadro de di\u00e1logo</strong>\u00a0que nos pregunta, d\u00f3nde queremos colocar el cuadro negro. Seleccionamos \"<strong>Comienzo de la l\u00ednea de tiempo</strong>\".</li>\n</ul>\n</td>\n<td style=\"text-align: center;\"><img alt=\"Crear t\u00edtulos en Video Pad\" height=\"175\" src=\"crear_titulo2.jpg\" title=\"Crear t\u00edtulo Video Pad\" width=\"314\"/>\u00a0 \u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.39 Colocar cuadro negro. CPP de <span>Juli\u00e1n\u00a0</span>Trullenque</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<table border=\"0\" style=\"height: 68px; width: 617px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td colspan=\"2\">\n<ul>\n<li style=\"text-align: justify;\">El espacio en negro que hemos creado dura 3 segundos. Puedes <strong>cambiar la duraci\u00f3n del clip</strong> en el marcador de tiempo \"<em>Duraci\u00f3n en segundos</em>\" Al final, no olvides pinchar en \"Aplicar.</li>\n</ul>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<table border=\"0\" style=\"height: 272px; width: 627px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<ul>\n<li>Ahora vamos a escribir un t\u00edtulo. Hacemos clic en el icono\u00a0<strong>Subt\u00edtulos</strong>.</li>\n<li style=\"text-align: justify;\">Aparecer\u00e1 una ventana en la que\u00a0<strong>escribiremos nuestro texto</strong>\u00a0\" y all\u00ed podremos cambiar los atributos del t\u00edtulo.</li>\n<li style=\"text-align: justify;\">Ajustaremos la\u00a0<strong>duraci\u00f3n </strong>para que sea igual que el cuadro en negro que hemos insertado. Para esto haremos clic en \"<em>duraci\u00f3n</em>\" y nos aparecer\u00e1 otro cuadro de di\u00e1logo en el que escribiremos la\u00a0duraci\u00f3n.</li>\n</ul>\n</td>\n<td>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.40 Ingresar duraci\u00f3n tiempo. CPP de <span>Juli\u00e1n\u00a0</span>Trullenque</span></p>\n<p><img alt=\"Ingresar duraci\u00f3n Video Pad\" height=\"100\" src=\"ingresarnuevaduracion.jpg\" title=\"Ingresar duraci\u00f3n Video Pad\" width=\"260\"/></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Para hacer los\u00a0<strong>t\u00edtulos de cr\u00e9ditos finales</strong>\u00a0haremos lo mismo salvo que\u00a0<strong>elegiremos \"Final de la l\u00ednea de tiempo\"</strong>\u00a0para colocarlo al final, y luego escribiremos los t\u00edtulos finales.</p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p><strong>Subtitular pel\u00edculas</strong>.</p>\n<ul>\n<li>Para iniciar la inserci\u00f3n de subt\u00edtulos pulsaremos el\u00a0<strong>bot\u00f3n \"Subt\u00edtulos\"</strong>\u00a0en la barra superior.</li>\n<li>Aparece la ventana\u00a0<strong>subt\u00edtulos</strong>\u00a0en la que podemos escribir el texto, elegir la configuraci\u00f3n, el lugar d\u00f3nde lo vamos a colocar...\n<ul>\n<li><strong>Iniciamos la reproducci\u00f3n del clip</strong>. Cuando empiece el audio nos fijamos en el progreso del\u00a0clip. Al finalizar la frase, nos fijamos de nuevo en el progreso del clip. y detenemos la reproducci\u00f3n. Los datos de inicio y fin no tiene que ser exactos.</li>\n<li>Pulsamos sobre la zona de escritura del subt\u00edtulo y escribimos el texto.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<table border=\"0\" style=\"height: 362px; width: 611px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\">\n<p><img alt=\"Area para subtitular en Video Pad\" height=\"339\" src=\"subtitularclip.jpg\" title=\"Area subtitular Video Pad\" width=\"473\"/><span style=\"font-size: x-small;\">\u00a0</span></p>\n<p><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.41 \u00c1rea trabajo para subtitular. CPP de Juli\u00e1n Trullenque</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<ul style=\"text-align: center;\">\n<li style=\"text-align: justify;\">Para ajustar el momento en que aparecer\u00e1 el texto, pulsamos sobre \"<strong>Mostrar</strong>\". Aparece un cuadro de di\u00e1logo en el que podemos ajustar hasta la d\u00e9cima de segundo el momento en que aparecer\u00e1 el texto. Pulsamos \"<strong>Aceptar</strong>\" y reproducimos para comprobar el ajuste. Si es\u00a0correcto vamos al siguiente paso y si no est\u00e1 bien ajustado, volvemos a editar el punto de inicio.</li>\n<li style=\"text-align: justify;\">Para ajustar el punto en el que se oculta el texto, pulsamos sobre \"<strong>Ocultar</strong>\" y procedemos de la misma forma que en punto anterior. El proceso hay que repetirlo con cada una de las frases</li>\n</ul>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0<strong>3. Previsualizar</strong></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Antes de de exportar nuestro trabajo, lo\u00a0<strong>podemos ver todas las veces que queramos</strong>. Hay dos procedimientos para hacer \u00e9sto:</p>\n<ol style=\"text-align: center;\">\n<li style=\"text-align: justify;\">En la\u00a0<strong>ventana previsualizaci\u00f3n</strong>\u00a0del entorno de trabajo (a la derecha).</li>\n<li style=\"text-align: justify;\">En la pesta\u00f1a\u00a0<strong>Ve</strong>r: Clic en\u00a0<strong>Vista previa de pantalla competa</strong></li>\n</ol>\n<table border=\"0\" style=\"height: 290px; width: 609px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\">\n<p><img alt=\"Previsualizar Video Pad\" height=\"270\" src=\"previsualizar.jpg\" title=\"Previsualizar Video Pad\" width=\"380\"/>\u00a0</p>\n<p><span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.42 Pantalla vista previa. CPP de Juli\u00e1n Trullenque</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<table border=\"0\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\"><img alt=\"Transiciones en Video Pad\" height=\"93\" src=\"opciontransicionvideopad.jpg\" title=\"TRansiciones en Video Pad\" width=\"186\"/>\u00a0 \u00a0<span>f<span style=\"font-size: x-small;\">ig. 6.43 Transiciones y efectos. CPP</span></span></td>\n<td>\n<p>En nuestra pel\u00edcula podemos a\u00f1adir\u00a0<strong>efectos y transiciones</strong>\u00a0para conseguir atractivos efectos visuales. De todas formas, no abuses de ellos. para introducirlos, tienes que seleccionar el clip y elegir en el \u00e1rea de la izquierda.</p>\n<p>\u00a0</p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<table border=\"0\" style=\"height: 167px; width: 597px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: justify;\"><strong>4. Guardar pel\u00edcula.</strong>\u00a0Tendr\u00e1s que seleccionar el formato de salida (normalmente ser\u00e1 tu ordenador) y seleccionar las diversas opciones que te da de formato de archivo, resoluci\u00f3n y velocidad. Para hacer esto \u00faltimo tienes que pensar en c\u00f3mo vas a exhibir la pel\u00edcula: mostrarla en clase desde tu ordenador, subirla a youtube, grabarla en un Cd, etc.</td>\n<td style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: x-small;\"><img alt=\"Ventana guardar pel\u00edcula en Video Pad\" height=\"163\" src=\"guardarpelivideopad.jpg\" title=\"Guardar pel\u00edcula en Video Pad\" width=\"195\"/>\u00a0 fig. 6.44 Guardar. CPP</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p style=\"text-align: left;\">\u00a0</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 246px; width: 597px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: justify;\">Si tienes dudas de c\u00f3mo trabajar con Video Pad o, simplemente, quieres conocer otras prestaciones te recomendamos este\u00a0<a href=\"http://www.slideshare.net/Leonardarijo/video-pad\" target=\"_blank\" title=\"Tutorial sobre Video Pad\">tutorial\u00a0</a>de Leonar Arijo o el\u00a0videotutorial\u00a0de Heriberto.</td>\n<td style=\"text-align: center;\">\u00a0<iframe frameborder=\"0\" height=\"230\" src=\"//www.youtube.com/embed/COGav94Husg\" width=\"378\"></iframe>\u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.45 Tutorial sobre Video Pad de Leonar Arijo\u00a0</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id57\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta57_1\">\n<h1><span style=\"font-size: xx-large;\"><strong>Para saber m\u00e1s</strong></span></h1>\n<p><span style=\"font-size: medium; color: #ff9900;\"><strong>Doblar el sonido de una pel\u00edcula</strong></span></p>\n<p><strong>1. Eliminar sonido</strong></p>\n<p>Puede que hayas insertado alg\u00fan v\u00eddeo y no te interese conservar su sonido. As\u00ed es que, antes de doblar el sonido de un clip, debemos aprender a\u00a0<strong>eliminar el sonido del mismo</strong>.</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 23px; width: 648px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\"><img alt=\"Area trabajo sonido  en Video Pad\" height=\"208\" src=\"doblarsonidopelicula1.jpg\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"\u00c1rea trabajo sonido en Video Pad\" width=\"540\"/>\u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.46 \u00c1rea trabajo audio. Captura pantalla propia de <span>Juli\u00e1n\u00a0</span>Trullenque</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>Tenemos dos m\u00e9todos para eliminar el audio:</p>\n<ol>\n<li>Bajar el sonido de la pista.</li>\n<li>Eliminar todo el sonido.</li>\n</ol>\n<p>1.\u00a0<strong>Bajar el sonido</strong>\u00a0de la pista.</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 23px; width: 500px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\"><img alt=\"Silenciar sonido Video Pad\" height=\"210\" src=\"doblarsonidopelicula2.jpg\" title=\"Silenciar sonido Video Pad\" width=\"570\"/>\u00a0 fig. <span style=\"font-size: x-small;\">6.47 Opciones ocultar sonido. Captura pantalla propia de <span>Juli\u00e1n\u00a0</span>Trullenque</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>2.\u00a0<strong>Eliminar</strong>\u00a0la pista de sonido:</p>\n<ul>\n<li><strong>Separar la pista de v\u00eddeo</strong>\u00a0y sonido. Clic con el rat\u00f3n encima de la pista. Aparece este men\u00fa:</li>\n<li>Al hacer clic observar\u00e1s que la canci\u00f3n se ha desplazado a la pista de abajo. Si haces otra vez clic con el bot\u00f3n derecho, saldr\u00e1 este men\u00fa, hacemos clic en \"<strong>Quitar video seleccionado</strong>\" y se eliminar\u00e1 la m\u00fasica.</li>\n</ul>\n<table border=\"0\" style=\"height: 23px; width: 510px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\"><img alt=\"Desvincular audioo y video Video Pad\" height=\"208\" src=\"doblarsonidopeli3.jpg\" title=\"Desvincular audio Video Pad\" width=\"551\"/>\u00a0 \u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.48 Desvincular clip de sonido. Captura pantalla propia de <span>Juli\u00e1n\u00a0</span>Trullenque</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p><strong>2. Grabar narraci\u00f3n</strong></p>\n<ol>\n<li>Hacemos\u00a0<strong>clic en Narrar</strong>.\u00a0La grabaci\u00f3n nos permite ver las im\u00e1genes mientras hablamos y esto facilita la coordinaci\u00f3n audio-v\u00eddeo.</li>\n<li>Se abre un grabador de sonidos que, simult\u00e1neamente, proyecta el v\u00eddeo. El mando de esta grabadora es sumamente intuitivo, los tres botones t\u00edpicos (\u201cRecord\u201d, \u201cPause\u201d y \u201cStop\u201d) controlan el proceso.\u00a0</li>\n<li>Al acabar pulsamos el bot\u00f3n \u201c<strong>Cerrar</strong>\u201d y tendremos un archivo MP3 para incorporar a nuestro v\u00eddeo \u201cmudo\u201d.</li>\n<li>La pista de\u00a0<strong>audio quedar\u00e1 incorporada directamente</strong>\u00a0a la lista de medios (tambi\u00e9n se guarda en la carpeta que hemos indicado en el proceso).</li>\n</ol>\n<table border=\"0\" style=\"height: 23px; width: 574px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\">\n<p><img alt=\"Grabar narraci\u00f3n Video Pad\" height=\"283\" src=\"grabarnarraciones.jpg\" title=\"Grabar narraci\u00f3n Video Pad\" width=\"398\"/>\u00a0</p>\n<p>fig. <span style=\"font-size: x-small;\">6.49 \u00c1rea de grabaci\u00f3n sonidos. Captura pantalla propia de <span>Juli\u00e1n\u00a0</span>Trullenque</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "91": {"archive": "24_subir_vdeos_a_youtube.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">2.4 Subir v\u00eddeos a Youtube</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id53\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta53_1\">\n<p>El v\u00eddeo que acabamos de hacer, por poco que pese, nos va a ocupar cierto espacio en nuestro ordenador y va a ser dif\u00edcil colgarlo en un blog o en una web. As\u00ed que necesitamos un\u00a0 buen <strong>servidor donde almacenar nuestros videos</strong> y desde all\u00ed bajarlos embebidos o enlazados a nuestra blog/web, o para que la gente lo vea directamente desde la galer\u00eda de v\u00eddeos. Hoy por hoy, el gran servidor de almacenamiento de v\u00eddeos lo ofrece\u00a0<a href=\"http://www.youtube.com/\" target=\"_blank\" title=\"YouTube\">Youtube</a>.</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 315px; width: 625px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\">\u00a0<img alt=\"Ventana Crear nueva cuenta en Youtube\" height=\"300\" src=\"crearcuentayoutube.jpg\" title=\"Crear nueva cuenta en Youtube\" width=\"249\"/>\u00a0 \u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.50 Crear cuenta en YouTube. CPP</span></td>\n<td style=\"text-align: justify;\">\n<p>\u00a0El primer paso es entrar en YouTube y <strong>darse de alta</strong>. Pincha en <img alt=\"Bot\u00f3n Iniciar sesi\u00f3n en Youtube\" height=\"29\" src=\"iniciarsesionyoutube.jpg\" title=\"Bot\u00f3n Iniciar Sesi\u00f3n en Youtube\" width=\"89\"/>, y se te abrir\u00e1 una ventana como la que ves, en la que tendr\u00e1s que pinchar sobre \"<em>Crear nueva cuenta</em>\". Hay que rellenar todos los campos que nos solicita. Puedes dar tu correo de gmail o cualquier otro. Una vez finalizado el proceso, YouTube enviar\u00e1 un correo electr\u00f3nico para informar de que has sido dado de alta. Apunta bien el nombre y la contrase\u00f1a.</p>\n<p><strong>Terminada la creaci\u00f3n de la cuenta</strong>, si abres YouTube desde tu ordenador, autom\u00e1ticamente aparecer\u00e1 tu nombre como indicativo de que est\u00e1s en tu propia p\u00e1gina inicio de YouTube.</p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p>\u00a0</p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 190px; width: 634px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: justify;\">Es tiempo ya de <strong>subir el v\u00eddeo</strong> que hab\u00edamos grabado \u2013recomendable no m\u00e1s de 15 minutos de duraci\u00f3n. Para ello pincha en <img alt=\"Comando Subir v\u00eddeo en Youtube\" height=\"26\" src=\"subirvideoyoutube.jpg\" title=\"Subir v\u00eddeo en Youtube\" width=\"90\"/>\u00a0y cumplimenta el formulario que se abrir\u00e1. Al final no olvides pinchar en \"<em>Subir un v\u00eddeo</em>\". Depender\u00e1 de los MBs que ocupe la pel\u00edcula, pero el proceso \u00a0de subida de v\u00eddeos suele tardar unos minutos.</td>\n<td style=\"text-align: center;\"><img alt=\"Venta en Youtube para seleccionar archivos para subir\" height=\"186\" src=\"seleccionarchivossubiryoutube.jpg\" title=\"Archivos para subir en Youtube\" width=\"232\"/>\u00a0 \u00a0<span style=\"font-size: x-small;\">fig. 6.51 Seleccionar archivos. CPP</span></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<table border=\"0\" style=\"height: 250px; width: 634px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: justify;\">Durante el proceso de subida se abrir\u00e1 una ventana de \"<em><strong>Informaci\u00f3n b\u00e1sica</strong>\"</em>. Rellena todos los datos con precisi\u00f3n porque dicha informaci\u00f3n, especialmente la del apartado \"<em>Etiquetas</em>\", \u00a0ser\u00e1 usada por los futuros espectadores para localizar los v\u00eddeos. Tampoco olvides seleccionar la categor\u00eda.</td>\n<td>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img alt=\"Ventana informativa sobre las caracter\u00edsticas de los v\u00eddeos subidos a Youtube\" height=\"246\" src=\"informacionsubirvideos.jpg\" title=\"Informaci\u00f3n b\u00e1sica v\u00eddeos subidos a Youtube\" width=\"338\"/><span style=\"color: #34424f; font-size: small; text-align: justify;\"><br/></span></p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color: #34424f; font-size: x-small; text-align: justify;\">fig. 6.52 Informaci\u00f3n b\u00e1sica v\u00eddeo. CPP</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p><span>Al final del proceso, YouTube te mostrar\u00e1 la\u00a0</span><strong>direcci\u00f3n URL de</strong><span>\u00a0tu v\u00eddeo.(</span><a href=\"http://youtu.be/sigGYY050WY\" target=\"_blank\">http://youtu.be/sigGYY050WY</a><span>). C\u00f3piala \u00a0y \u00fasala para incluirla en tu blog o web, o para adjunt\u00e1rsela en un correo a un amigo o a tu tutor. Si quieres ver el resultado final del proceso, es decir, un v\u00eddeo, haz clic sobre la URL que hemos puesto antes.</span></p>\n<p>Para <strong>conocer un poco m\u00e1s</strong> de este gran servidor de v\u00eddeos, especialmente sus posibilidades para educaci\u00f3n, te recomendamos el siguiente <a href=\"http://www.catedu.es/facilytic/2013/10/19/youtube/\" target=\"_blank\" title=\"Manual sobre utilidades de Youtube\">manual </a>del Catedu.\u00a0</p>\n<p>\u00a0</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "92": {"archive": "ampliacin_de_contenidos5.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">Ampliaci\u00f3n de contenidos</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id54\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta54_1\">\n<ul>\n<li><strong>Conceptos b\u00e1sicos de los v\u00eddeos</strong> como c\u00f3dec, velocidad transmisi\u00f3n, fotogramas, ratio o sistemas de televisi\u00f3n.</li>\n</ul>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http://www.ite.educacion.es/formacion/materiales/107/cd/video/video0101.html\">http://www.ite.educacion.es/formacion/materiales/107/cd/video/video0101.html</a></p>\n<ul>\n<li>Sugerencias para <strong>optimizar los archivos de audio y video,</strong> y sobre la duraci\u00f3n y formatos de archivo.</li>\n</ul>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http://www.ite.educacion.es/formacion/materiales/107/cd/video/video0104.html\">http://www.ite.educacion.es/formacion/materiales/107/cd/video/video0104.html</a></p>\n<ul>\n<li>Caracter\u00edsticas de algunos de los<strong> formatos de v\u00eddeo</strong> m\u00e1s utilizados y los c\u00f3dec de comprensi\u00f3n que admiten.</li>\n</ul>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http://www.ite.educacion.es/formacion/materiales/107/cd/video/video0102.html\">http://www.ite.educacion.es/formacion/materiales/107/cd/video/video0102.html</a></p>\n<table border=\"0\" style=\"height: 124px; width: 671px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<ul>\n<li style=\"text-align: justify;\"><a href=\"http://www.vidtomp3.com/\" target=\"_blank\" title=\"Descargar vidtomp3\">VidToMP3\u00a0</a>\u00a0es un programa que descarga v\u00eddeos, pero que tiene la particularidad de extraer el audio de los mismos.</li>\n</ul>\n</td>\n<td style=\"text-align: center;\">\n<p><a href=\"http://www.vidtomp3.com/\" target=\"_blank\" title=\"Bajar sonidos de Youtube\"><img alt=\"Logo de Vidtomp3\" height=\"88\" src=\"logo_bedtomp3.gif\" title=\"Logo Vidtompe\" width=\"172\"/></a>\u00a0<span style=\"font-size: 0.8em;\">\u00a0 f</span><span style=\"font-size: x-small;\">ig. 6.53 Logo VidtoMp3. Web oficial</span></p>\n</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<ul>\n<li>En esta presentaci\u00f3n de <strong>Argentina trabaja</strong>, se nos muestran las <strong>posibilidades de Youtube</strong>\u00a0como alojador y editor de v\u00eddeos, as\u00ed como las tradicionales de ver, compartir y editar v\u00eddeos en l\u00ednea.</li>\n</ul>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http://www.catedu.es/facilytic/2013/10/09/posibilidades-de-youtube/\">http://www.catedu.es/facilytic/2013/10/09/posibilidades-de-youtube/</a></p>\n<p>\u00a0</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}, "93": {"archive": "crditos5.md", "html": "<div id=\"main\"><a name=\"main\"></a>\n<div id=\"nodeDecoration\"><h1 id=\"nodeTitle\">Cr\u00e9ditos</h1></div>\n<div class=\"iDevice_wrapper FreeTextIdevice\" id=\"id35\">\n<div class=\"iDevice emphasis0\">\n<div class=\"block iDevice_content\" id=\"ta35_1\">\n<h2><span style=\"color: #ff9900;\">Autor\u00eda</span></h2>\n<p><strong>Enrique P\u00e9rez Reino</strong></p>\n<p>\u00a0</p>\n<p><strong><span style=\"color: #ff9900;\">Colabora apartados 2.2 y 2.3</span></strong></p>\n<p><strong>Juli\u00e1n Trullenque</strong></p>\n<p>\u00a0</p>\n<p><em><span>\u00a9 Gobierno de Arag\u00f3n</span></em></p>\n<p><strong><span>Materiales cofinanciados por Fondo Social Europeo</span></strong></p>\n<table border=\"0\" style=\"width: 800px;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><img height=\"60\" src=\"FSE_grande_fondo_blanco.jpg\" width=\"330\"/></td>\n<td style=\"text-align: right;\"><img height=\"80\" src=\"Educacion_color.gif\" width=\"205\"/></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n</div>\n</div>\n</div>\n<div class=\"cc cc-by-nc-sa\" id=\"packageLicense\">\n<p><span>Obra publicada con</span> <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/\" rel=\"license\">Licencia Creative Commons Reconocimiento No comercial Compartir igual 2.5</a></p>\n</div>\n</div>"}}